<?xml-model href="tei-epidoc_modified.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<!--<?xml-model href="tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>-->
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Metaphysics vol.1</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital Edition</edition>
                <respStmt>
                    <resp>Editors</resp>
                    <name>Jun Ogawa</name>
                </respStmt>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <p/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <ab/>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>     
        <div xml:id="01">
<ana xml:id="327a1">Κατέβην χθὲς εἰς Πειραιᾶ μετὰ Γλαύκωνος τοῦ Ἀρίστωνος</ana>
<ana xml:id="327a2">προσευξόμενός τε τῇ θεῷ καὶ ἅμα τὴν ἑορτὴν βουλόμενος</ana>
<ana xml:id="327a3">θεάσασθαι τίνα τρόπον ποιήσουσιν ἅτε νῦν πρῶτον ἄγοντες.</ana>
<ana xml:id="327a4">καλὴ μὲν οὖν μοι καὶ ἡ τῶν ἐπιχωρίων πομπὴ ἔδοξεν εἶναι,</ana>
<ana xml:id="327a5">οὐ μέντοι ἧττον ἐφαίνετο πρέπων ἣν οἱ Θρᾷκες ἔπεμπον.</ana>
<ana xml:id="327b1">προσευξάμενοι δὲ καὶ θεωρήσαντες ἀπῇμεν πρὸς τὸ ἄστυ.</ana>
<ana xml:id="327b2">κατιδὼν οὖν πόρρωθεν ἡμᾶς οἴκαδε ὡρμημένους Πολέμαρχος</ana>
<ana xml:id="327b3">ὁ Κεφάλου ἐκέλευσε δραμόντα τὸν παῖδα περιμεῖναί ἐ</ana>
<ana xml:id="327b4">κελεῦσαι. καὶ μου ὄπισθεν ὁ παῖς λαβόμενος τοῦ ἱματίου,</ana>
<ana xml:id="327b5">Κελεύει ὑμᾶς, ἔφη, Πολέμαρχος περιμεῖναι. Καὶ ἐγὼ</ana>
<ana xml:id="327b6">μετεστράφην τε καὶ ἠρόμην ὅπου αὐτὸς εἴη. Οὗτος, ἔφη,</ana>
<ana xml:id="327b7">ὄπισθεν προσέρχεται· ἀλλὰ περιμένετε. Ἀλλὰ περιμενοῦ-</ana>
<ana xml:id="327b8">μεν, ἢ δ᾽ ὃς ὁ Γλαύκων.</ana>
<ana xml:id="327c1">Καὶ ὀλίγῳ ὕστερον ὅ τε Πολέμαρχος ἧκε καὶ Ἀδείμαντος</ana>
<ana xml:id="327c2">ὁ τοῦ Γλαύκωνος ἀδελφὸς καὶ Νικήρατος ὁ Νικίου καὶ</ana>
<ana xml:id="327c3">ἄλλοι τινὲς ὡς ἀπὸ τῆς πομπῆς.</ana>
<ana xml:id="327c4">Ὁ οὖν Πολέμαρχος ἔφη· Ὦ Σώκρατες, δοκεῖτέ μοι πρὸς</ana>
<ana xml:id="327c5">ἄστυ ὡρμῆσθαι ὡς ἀπιόντες.</ana>
<ana xml:id="327c6">Οὐ γὰρ κακῶς δοξάζεις, ἢν δ᾽ ἐγώ.</ana>
<ana xml:id="327c7">Ὁρᾷς οὖν ἡμᾶς, ἔφη,, ὅσοι ἐσμέν;</ana>
<ana xml:id="327c8">Πῶς γὰρ οὔ;</ana>
<ana xml:id="327c9">Ἢ τοίνυν τούτων, ἔφη, κρείττους γένεσθε ἢ μένετ᾽ αὐτοῦ.</ana>
<ana xml:id="327c10">Οὐκοῦν, ἦν δ᾽ ἐγώ, ἔτι ἓν λείπεται, τὸ ἦν πείσωμεν ὑμᾶς</ana>
<ana xml:id="327c11">ὡς χρὴ ἡμᾶς ἀφεῖναι;</ana>
<ana xml:id="327c12">Ἢ καὶ δύναισθ᾽ ἄν, ἦ δ᾽ ὅς, πεῖσαι μὴ ἀκούοντας;</ana>
<ana xml:id="327c13">Οὐδαμῶς, ἔφη ὁ Γλαύκων;</ana>
<ana xml:id="327c14">Ὡς τοίνυν μὴ ἀκουσομένων, οὕτω διανοεῖσθε;</ana>
<ana xml:id="328a1">λαμπὰς ἔσται πρὸς ἑσπέραν ἀφ᾽ ἵππων τῇ θεῷ;</ana>
<ana xml:id="328a2">Ἀφ᾽ ἵππων; ἦν δ᾽ ἐγώ· καινὸν γε τοῦτο. λαμπάδια</ana>
<ana xml:id="328a3">ἔχοντες διαδώσουσιν ἀλλήλοις ἀμιλλώμενοι τοῖς ἵπποις; ἢ</ana>
<ana xml:id="328a4">πῶς λέγεις;</ana>
<ana xml:id="328a5">Οὕτως, ἔφη ὁ Πολέμαρχος. καὶ πρός γε παννυχίδα</ana>
<ana xml:id="328a6">ποιήσουσιν, ἣν ἄξιον θεάσασθαι· ἐξαναστησόμεθα γὰρ μετὰ</ana>
<ana xml:id="328a7">τὸ δεῖπνον καὶ τὴν παννυχίδα θεασόμεθα. καὶ συνεσόμεθά</ana>
<ana xml:id="328a8">τε πολλοῖς τῶν νέων αὐτόθι καὶ διαλεξόμεθα. ἀλλὰ μένετε</ana>
<ana xml:id="328b1">καὶ μὴ ἄλλως ποιεῖτε;</ana>
<ana xml:id="328b2">Καὶ ὁ Γλαύκων, Ἔοικεν, ἔφη, μενετέον εἶναι;</ana>
<ana xml:id="328b3">Ἀλλ᾽ εἰ δοκεῖ, ἦν δ᾽ ἐγώ, οὕτω χρὴ ποιεῖν;</ana>
<ana xml:id="328b4">Ἦμεν οὖν οἴκαδε εἰς τοῦ Πολεμάρχου, καὶ Λυσίαν τε</ana>
<ana xml:id="328b5">αὐτόθι κατελάβομεν καὶ Εὐθύδημον, τοὺς τοῦ Πολεμάρχου</ana>
<ana xml:id="328b6">ἀδελφούς, καὶ δὴ καὶ Θρασύμαχον τὸν Καλχηδόνιον καὶ</ana>
<ana xml:id="328b7">Χαρμαντίδην τὸν Παιανιᾶ καὶ Κλειτοφῶντα τὸν Ἀριστωνύ-</ana>
<ana xml:id="328b8">μου· ἦν δ᾽ ἔνδον καὶ ὁ πατὴρ ὁ τοῦ Πολεμάρχου Κέφαλος,</ana>
<ana xml:id="328b9">καὶ μάλα πρεσβύτης μοι ἔδοξεν εἶναι· διὰ χρόνου γὰρ καὶ</ana>
<ana xml:id="328c1">ἑωράκη αὐτόν. καθήστο δὲ ἐστεφανωμένος ἐπί τινος προσκε-</ana>
<ana xml:id="328c2">φαλαίου τε καὶ δίφρου· τεθυκὼς γὰρ ἐτύγχανεν ἐν τῇ αὐλῇ·</ana>
<ana xml:id="328c3">ἐκαθεζόμεθα οὖν παρ᾽ αὐτόν· ἐκεῖνο γὰρ δίφροι τινὲς αὐτόθι</ana>
<ana xml:id="328c4">κύκλῳ;</ana>
<ana xml:id="328c5">Εὐθὺς οὖν με ἰδὼν ὁ Κέφαλος ἠσπάζετό τε καὶ εἶπεν·</ana>
<ana xml:id="328c6">Ὦ Σώκρατες, οὐ δὲ θαμίζεις ἡμῖν καταβαίνων εἰς τὸν</ana>
<ana xml:id="328c7">Πειραιᾶ. χρῆν μέντοι. εἰ μὲν γὰρ ἐγὼ ἔτι ἐν δυνάμει ἦ</ana>
<ana xml:id="328c8">τοῦ ῥᾳδίως πορεύεσθαι πρὸς τὸ ἄστυ, οὐδὲν ἂν σὲ ἔδει δεῦρο</ana>
<ana xml:id="328d1">ἰέναι, ἀλλ᾽ ἡμεῖς ἂν παρὰ σὲ ἥμεν· νῦν δέ σε χρὴ πυκνό-</ana>
<ana xml:id="328d2">τερον δεῦρο ἰέναι. ὡς εὖ ἴσθι ὅτι ἐμοῖγε ὅσον αἱ ἄλλαι αἱ</ana>
<ana xml:id="328d3">κατὰ τὸ σῶμα ἡδοναὶ ἀπομαραίνονται, τοσοῦτον αὔξονται αἱ</ana>
<ana xml:id="328d4">περὶ τοὺς λόγους ἐπιθυμίαι τε καὶ ἡδοναί. μὴ οὖν ἄλλως</ana>
<ana xml:id="328d5">ποίει, ἀλλὰ τοῖσδέ τε τοῖς νεανίσκοις σύνισθι καὶ δεῦρο παρ᾽</ana>
<ana xml:id="328d6">ἡμᾶς φοίτα ὡς παρὰ φίλους τε καὶ πάνυ οἰκείους."</ana>
<ana xml:id="328d7">Καὶ μήν, ἦν δ᾽ ἐγώ, ὦ Κέφαλε, χαίρω γε διαλεγόμενος</ana>
<ana xml:id="328e1">τοῖς σφόδρα πρεσβύταις· δοκεῖ γάρ μοι χρῆναι παρ᾽ αὐτῶν</ana>
<ana xml:id="328e2">πυνθάνεσθαι, ὥσπερ τινὰ ὁδὸν προεληλυθότων ἣν καὶ ἡμᾶς</ana>
<ana xml:id="328e3">ἴσως δεήσει πορεύεσθαι, ποία τίς ἐστιν, τραχεῖα καὶ χαλεπή,</ana>
<ana xml:id="328e4">ἢ ῥᾳδία καὶ εὔπορος. καὶ δὴ καὶ σοῦ ἡδέως ἂν πυθοίμην</ana>
<ana xml:id="328e5">ὅτι σοι φαίνεται τοῦτο, ἐπειδὴ ἐνταῦθα ἤδη εἶ τῆς ἡλικίας</ana>
<ana xml:id="328e6">ἢ δὴ “ἐπὶ γήραος οὐδῷ” φασιν εἶναι οἱ ποιηταί, πότερον</ana>
<ana xml:id="328e7">χαλεπὸν τοῦ βίου, ἢ πῶς σὺ αὐτὸ ἐξαγγέλλεις."</ana>
<ana xml:id="329a1">φαίνεται. πολλάκις γὰρ συνερχόμεθά τινες εἰς ταὐτὸν παρα-</ana>
<ana xml:id="329a2">πλησίαν ἡλικίαν ἔχοντες, διασῴζοντες τὴν παλαιὰν παροι-</ana>
<ana xml:id="329a3">μίαν· οἱ οὖν πλεῖστοι ἡμῶν ὀλοφύρονται συνιόντες, τὰς</ana>
<ana xml:id="329a4">ἐν τῇ νεότητι ἡδονὰς ποθοῦντες καὶ ἀναμιμνησκόμενοι περὶ</ana>
<ana xml:id="329a5">τε ἀφροδίσια καὶ περὶ πότους τε καὶ εὐωχίας καὶ ἀλλ᾽ ἄττα</ana>
<ana xml:id="329a6">ἃ τῶν τοιούτων ἔχεται, καὶ ἀγανακτοῦσιν ὡς μεγάλων τινῶν</ana>
<ana xml:id="329a7">ἀπεστερημένοι καὶ τότε μὲν εὖ ζῶντες, νῦν δὲ οὐδὲ ζῶντες."</ana>
<ana xml:id="329b1">ἔνιοι δὲ καὶ τὰς τῶν οἰκείων προπηλακίσεις τοῦ γήρως</ana>
<ana xml:id="329b2">ὀδύρονται, καὶ ἐπὶ τούτῳ δὴ τὸ γῆρας ὑμνοῦσιν ὅσων κακῶν</ana>
<ana xml:id="329b3">σφίσιν αἴτιον. ἐμοὶ δὲ δοκοῦσιν, ὦ Σώκρατες, οὗτοι οὐ τὸ</ana>
<ana xml:id="329b4">αἴτιον αἰτιᾶσθαι. εἰ γὰρ ἦν τοῦτ᾽ αἴτιον, κἂν ἐγὼ τὰ αὐτὰ</ana>
<ana xml:id="329b5">ταῦτα ἐπεπόνθη, ἕνεκά γε γήρως, καὶ οἱ ἄλλοι πάντες ὅσοι</ana>
<ana xml:id="329b6">ἐνταῦθα ἦλθον ἡλικίας. νῦν δ᾽ ἔγωγε ἤδη ἐντετύχηκα οὐχ</ana>
<ana xml:id="329b7">οὕτως ἔχουσιν καὶ ἄλλοις, καὶ δὴ καὶ Σοφοκλεῖ ποτε τῷ</ana>
<ana xml:id="329b8">ποιητῇ παρεγενόμην ἐρωτωμένῳ ὑπό τινος· “Πῶς,” ἔφη,</ana>
<ana xml:id="329c1">“ὦ Σοφόκλεις, ἔχεις πρὸς τἀφροδίσια; ἔτι οἷός τε εἶ</ana>
<ana xml:id="329c2">γυναικὶ συγγίγνεσθαι;” καὶ ὅς, “Εὐφήμει,” ἔφη, “ὦ</ana>
<ana xml:id="329c3">ἄνθρωπε· ἀσμενέστατα μέντοι αὐτὸ ἀπέφυγον, ὥσπερ λυτ-</ana>
<ana xml:id="329c4">τῶντά τινα καὶ ἄγριον δεσπότην ἀποδράς.” εὖ οὖν μοι καὶ</ana>
<ana xml:id="329c5">τότε ἔδοξεν ἐκεῖνος εἰπεῖν, καὶ νῦν οὐχ ἧττον. παντάπασι</ana>
<ana xml:id="329c6">γὰρ τῶν γε τοιούτων ἐν τῷ γήρᾳ πολλὴ εἰρήνη γίγνεται καὶ</ana>
<ana xml:id="329c7">ἐλευθερία· ἐπειδὰν αἱ ἐπιθυμίαι παύσωνται κατατείνουσαι</ana>
<ana xml:id="329c8">καὶ χαλάσωσιν, παντάπασιν τὸ τοῦ Σοφοκλέους γίγνεται,</ana>
<ana xml:id="329d1">δεσποτῶν πάνυ πολλῶν ἔστι καὶ μαινομένων ἀπηλλάχθαι·</ana>
<ana xml:id="329d2">ἀλλὰ καὶ τούτων πέρι καὶ τῶν γε πρὸς τοὺς οἰκείους μία τις</ana>
<ana xml:id="329d3">αἰτία ἐστίν, οὐ τὸ γῆρας, ὦ Σώκρατες, ἀλλ᾽ ὁ τρόπος τῶν</ana>
<ana xml:id="329d4">ἀνθρώπων. ἂν μὲν γὰρ κόσμιοι καὶ εὔκολοι ὦσιν, καὶ τὸ</ana>
<ana xml:id="329d5">γῆρας μετρίως ἐστὶν ἐπίπονον· εἰ δὲ μή, καὶ γῆρας, ὦ</ana>
<ana xml:id="329d6">Σώκρατες, καὶ νεότης χαλεπὴ τῷ τοιούτῳ συμβαίνει·</ana>
<ana xml:id="329d7">Καὶ ἐγὼ ἀγασθεὶς αὐτοῦ εἰπόντος ταῦτα, βουλόμενος ἔτι</ana>
<ana xml:id="329e1">λέγειν αὐτὸν ἐκίνουν καὶ εἶπον· “Ὦ Κέφαλε, οἶμαί σου τοὺς</ana>
<ana xml:id="329e2">πολλούς, ὅταν ταῦτα λέγῃς, οὐκ ἀποδέχεσθαι ἀλλ᾽ ἡγεῖσθαι</ana>
<ana xml:id="329e3">σε ῥᾳδίως τὸ γῆρας φέρειν οὐ διὰ τὸν τρόπον ἀλλὰ διὰ</ana>
<ana xml:id="329e4">τὸ πολλὴν οὐσίαν κεκτῆσθαι· τοῖς γὰρ πλουσίοις πολλὰ</ana>
<ana xml:id="329e5">παραμύθιά φασιν εἶναι.”</ana>
<ana xml:id="329e6">᾽Αληθῆ, ἔφη, λέγεις· οὐ γὰρ ἀποδέχονται. καὶ λέγουσι</ana>
<ana xml:id="329e7">μέν τι, οὐ μέντοι γε ὅσον οἴονται· ἀλλὰ τὸ τοῦ Θεμιστο-</ana>
<ana xml:id="329e8">κλέους εὖ ἔχει, ὃς τῷ Σεριφίῳ λοιδορουμένῳ καὶ λέγοντι</ana>
<ana xml:id="330a1">ὅτι οὔτ᾽ ἂν αὐτὸς Σερίφιος ὢν ὀνομαστὸς ἐγένετο οὔτ᾽</ana>
<ana xml:id="330a2">ἐκεῖνος Ἀθηναῖος. καὶ τοῖς δὴ μὴ πλουσίοις, χαλεπῶς δὲ</ana>
<ana xml:id="330a3">τὸ γῆρας φέρουσιν, εὖ ἔχει ὁ αὐτὸς λόγος, ὅτι οὔτ᾽ ἂν ὁ</ana>
<ana xml:id="330a4">ἐπιεικὴς πάνυ τι ῥᾳδίως γῆρας μετὰ πενίας ἐνέγκοι οὔθ᾽</ana>
<ana xml:id="330a5">ὁ μὴ ἐπιεικὴς πλουτήσας εὐκόλός ποτ᾽ ἂν ἑαυτῷ γένοιτο.</ana>
<ana xml:id="330a6">Πότερον δέ, ἦν δ᾽ ἐγώ, ὦ Κέφαλε, ὧν κέκτησαι τὰ πλείω</ana>
<ana xml:id="330a7">παρέλαβες ἢ ἐπεκτήσω;</ana>
<ana xml:id="330b1">Ποῖ᾽ ἐπεκτησάμην, ἔφη, ὦ Σώκρατες; μέσος τις γέγονα</ana>
<ana xml:id="330b2">χρηματιστὴς τοῦ τε πάππου καὶ τοῦ πατρός. ὁ μὲν γὰρ</ana>
<ana xml:id="330b3">πάππος τε καὶ ὁμώνυμος ἐμοὶ σχεδόν τι ὅσην ἐγὼ νῦν</ana>
<ana xml:id="330b4">οὐσίαν κέκτημαι παραλαβὼν πολλάκις τοσαύτην ἐποίησεν,</ana>
<ana xml:id="330b5">Λυσανίας δὲ ὁ πατὴρ ἔτι ἐλάττω αὐτὴν ἐποίησε τῆς νῦν</ana>
<ana xml:id="330b6">οὔσης· ἐγὼ δὲ ἀγαπῶ ἐὰν μὴ ἐλάττω καταλίπω τούτοισιν,</ana>
<ana xml:id="330b7">ἀλλὰ βραχεῖ γέ τινι πλείω ἢ παρέλαβον.</ana>
<ana xml:id="330b8">Οὐ τοι ἕνεκα ἠρόμην, ἦν δ᾽ ἐγώ, ὅτι μοι ἔδοξας οὐ σφόδρα</ana>
<ana xml:id="330c1">ἀγαπᾶν τὰ χρήματα, τοῦτο δὲ ποιοῦσιν ὡς τὸ πολὺ οἱ ἂν</ana>
<ana xml:id="330c2">μὴ αὐτοὶ κτήσωνται· οἱ δὲ κτησάμενοι διπλῇ ἢ οἱ ἄλλοι</ana>
<ana xml:id="330c3">ἀσπάζονται αὐτά. ὥσπερ γὰρ οἱ ποιηταὶ τὰ αὑτῶν ποιή-</ana>
<ana xml:id="330c4">ματα καὶ οἱ πατέρες τοὺς παῖδας ἀγαπῶσιν, ταύτῃ τε δὴ καὶ</ana>
<ana xml:id="330c5">οἱ χρηματισάμενοι περὶ τὰ χρήματα σπουδάζουσιν ὡς ἔργον</ana>
<ana xml:id="330c6">ἑαυτῶν, καὶ κατὰ τὴν χρείαν ἥπερ οἱ ἄλλοι. χαλεποὶ οὖν</ana>
<ana xml:id="330c7">καὶ συγγενέσθαι εἰσίν, οὐδὲν ἐθέλοντες ἐπαινεῖν ἀλλ᾽ ἢ τὸν</ana>
<ana xml:id="330c8">πλοῦτον.</ana>
<ana xml:id="330c9">Ἀληθῆ, ἔφη, λέγεις.</ana>
<ana xml:id="330d1">Πάνυ μὲν οὖν, ἦν δ᾽ ἐγώ. ἀλλά μοι ἔτι τοσόνδε εἰπέ·</ana>
<ana xml:id="330d2">τί μέγιστον οἴει ἀγαθὸν ἀπολελαυκέναι τοῦ πολλὴν οὐσίαν</ana>
<ana xml:id="330d3">κεκτῆσθαι;</ana>
<ana xml:id="330d4">“Ὦ, ἢ δ᾽ ὅς, ἴσως οὐκ ἂν πολλοὺς πείσαιμι λέγων. εὖ</ana>
<ana xml:id="330d5">γὰρ ἴσθι, ἔφη, ὦ Σώκρατες, ὅτι, ἐπειδάν τις ἐγγὺς ᾖ τοῦ</ana>
<ana xml:id="330d6">οἴεσθαι τελευτήσειν, εἰσέρχεται αὐτῷ δέος καὶ φροντὶς περὶ</ana>
<ana xml:id="330d7">ὧν ἔμπροσθεν οὐκ εἰσήει. οἵ τε γὰρ λεγόμενοι μῦθοι περὶ</ana>
<ana xml:id="330d8">τῶν ἐν Ἅιδου, ὡς τὸν ἐνθάδε ἀδικήσαντα δεῖ ἐκεῖ διδόναι</ana>
<ana xml:id="330e1">δίκην, καταγελώμενοι τέως, τότε δὴ στρέφουσιν αὐτοῦ τὴν</ana>
<ana xml:id="330e2">ψυχὴν μὴ ἀληθεῖς ὦσιν· καὶ αὐτὸς —ἤτοι ὑπὸ τῆς τοῦ γήρως</ana>
<ana xml:id="330e3">ἀσθενείας ἢ καὶ ὥσπερ ἤδη ἐγγυτέρω ὢν τῶν ἐκεῖ μᾶλλον</ana>
<ana xml:id="330e4">τι καθορᾷ αὐτά—ὑποψίας δ᾽ οὖν καὶ δείματος μεστὸς γίγνε-</ana>
<ana xml:id="330e5">ται καὶ ἀναλογίζεται ἤδη καὶ σκοπεῖ εἴ τινά τι ἠδίκησεν·</ana>
<ana xml:id="330e6">ὁ μὲν οὖν εὑρίσκων ἑαυτοῦ ἐν τῷ βίῳ πολλὰ ἀδικήματα καὶ</ana>
<ana xml:id="330e7">ἐκ τῶν ὕπνων, ὥσπερ οἱ παῖδες, θαμὰ ἐγειρόμενος δειμαίνει</ana>
<ana xml:id="331a1">συνειδότι ἡδεῖα ἐλπὶς ἀεὶ πάρεστι καὶ ἀγαθὴ γηροτρόφος,</ana>
<ana xml:id="331a2">ὥς καὶ Πίνδαρος λέγει. χαριέντως γάρ τοι, ὦ Σώκρατες,</ana>
<ana xml:id="331a3">τοῦτ᾽ ἐκεῖνος εἶπεν, ὅτι ὃς ἂν δικαίως καὶ ὁσίως τὸν βίον</ana>
<ana xml:id="331a4">διαγάγῃ,</ana>
<ana xml:id="331a5">γλυκειά οἱ καρδίαν</ana>
<ana xml:id="331a6">ἀτάλλοισα γηροτρόφος συναιρεῖ</ana>
<ana xml:id="331a7">ἐλπὶς ἃ μάλιστα θνατῶν πολύστροφον</ana>
<ana xml:id="331a8">γνώμαν κυβερνᾷ·</ana>
<ana xml:id="331a9">εὖ οὖν λέγει θαυμαστῶς ὡς σφόδρα. πρὸς δὴ τοῦτ᾽ ἔγωγε</ana>
<ana xml:id="331a10">τίθημι τὴν τῶν χρημάτων κτῆσιν πλείστου ἀξίαν εἶναι, οὐ</ana>
<ana xml:id="331b1">τι παντὶ ἀνδρὶ ἀλλὰ τῷ ἐπιεικεῖ καὶ κοσμίῳ. τὸ γὰρ μηδὲ</ana>
<ana xml:id="331b2">ἄκοντά τινα ἐξαπατῆσαι ἢ ψεύσασθαι, μηδ᾽ αὖ ὀφείλοντα ἢ</ana>
<ana xml:id="331b3">θεῷ θυσίας τινὰς ἢ ἀνθρώπῳ χρήματα ἔπειτα ἐκεῖσε ἀπιέναι</ana>
<ana xml:id="331b4">δεδιότα, μέγα μέρος εἰς τοῦτο ἡ τῶν χρημάτων κτῆσις συμ-</ana>
<ana xml:id="331b5">βάλλεται. ἔχει δὲ καὶ ἄλλας χρείας πολλάς· ἀλλὰ ἔν γε</ana>
<ana xml:id="331b6">ἀνθ᾽ ἑνὸς οὐκ ἐλάχιστον ἔγωγε θεῖν ἂν εἰς τοῦτο ἀνδρὶ</ana>
<ana xml:id="331b7">νοῦν ἔχοντι, ὦ Σώκρατες, πλοῦτον χρησιμώτατον εἶναι.</ana>
<ana xml:id="331c1">Παγκάλως, ἦν δ᾽ ἐγώ, λέγεις, ὦ Κέφαλε. τοῦτο δ᾽ αὐτό,</ana>
<ana xml:id="331c2">τὴν δικαιοσύνην, πότερα τὴν ἀλήθειαν αὐτὸ φήσομεν εἶναι</ana>
<ana xml:id="331c3">ἁπλῶς οὕτως καὶ τὸ ἀποδιδόναι ἄν τίς τι παρὰ τοῦ λάβῃ, ἢ</ana>
<ana xml:id="331c4">καὶ αὐτὰ ταῦτα ἔστων ἐνίοτε μὲν δικαίως, ἐνίοτε δὲ ἀδίκως</ana>
<ana xml:id="331c5">ποιεῖν; οἷον τοιόνδε λέγω· πᾶς ἄν που εἴποι, εἴ τις λάβοι</ana>
<ana xml:id="331c6">παρὰ φίλου ἀνδρὸς σωφρονοῦντος ὅπλα, εἰ μανεὶς ἀπαιτοῖ,</ana>
<ana xml:id="331c7">ὅτι οὔτε χρὴ τὰ τοιαῦτα ἀποδιδόναι, οὔτε δίκαιος ἂν εἴη ὁ</ana>
<ana xml:id="331c8">ἀποδιδοὺς, οὐδ᾽ αὖ πρὸς τὸν οὕτως ἔχοντα πάντα ἐθέλων</ana>
<ana xml:id="331c9">τἀληθῆ λέγειν.</ana>
<ana xml:id="331d1">Ὀρθῶς, ἔφη, λέγεις.</ana>
<ana xml:id="331d2">Οὐκ ἄρα οὗτος ὅρος ἐστὶν δικαιοσύνης, ἀληθῆ τε λέγειν</ana>
<ana xml:id="331d3">καὶ ἃ ἂν λάβῃ τις ἀποδιδόναι.</ana>
<ana xml:id="331d4">Πάνυ μὲν οὖν, ἔφη, ὦ Σώκρατες, ὑπολαβὼν ὁ Πολέμαρχος,</ana>
<ana xml:id="331d5">εἴπερ γέ τι χρὴ Σιμωνίδῃ πείθεσθαι.</ana>
<ana xml:id="331d6">Καὶ μέντοι, ἔφη ὁ Κέφαλος, καὶ παραδίδωμι ὑμῖν τὸν</ana>
<ana xml:id="331d7">λόγον· δεῖ γὰρ με ἤδη τῶν ἱερῶν ἐπιμεληθῆναι.</ana>
<ana xml:id="331d8">Οὐκοῦν, ἔφη, ἐγώ, ὁ Πολέμαρχος, τῶν γε σῶν κληρονόμος;</ana>
<ana xml:id="331d9">Πάνυ γε, ἦ δ᾽ ὃς γελάσας, καὶ ἅμα ᾔει πρὸς τὰ ἱερά.</ana>
<ana xml:id="331e1">Λέγε δή, εἶπον ἐγώ, σὺ ὁ τοῦ λόγου κληρονόμος, τί φὴς</ana>
<ana xml:id="331e2">τὸν Σιμωνίδην λέγοντα ὀρθῶς λέγειν περὶ δικαιοσύνης;</ana>
<ana xml:id="331e3">Ὅτι, ἦ δ᾽ ὅς, τὸ τὰ ὀφειλόμενα ἑκάστῳ ἀποδιδόναι</ana>
<ana xml:id="331e4">δίκαιόν ἐστι· τοῦτο λέγων δοκεῖ ἔμοιγε καλῶς λέγειν.</ana>
<ana xml:id="331e5">Ἀλλὰ μέντοι, ἦν δ᾽ ἐγώ, Σιμωνίδῃ γε οὐ ῥᾴδιον ἀπι-</ana>
<ana xml:id="331e6">στεῖ—σοφὸς γὰρ καὶ θεῖος ἀνήρ—τοῦτο μέντοι ὅτι ποτὲ</ana>
<ana xml:id="331e7">λέγει, σὺ μὲν, ὦ Πολέμαρχε, ἴσως γιγνώσκεις, ἐγὼ δὲ</ana>
<ana xml:id="331e8">ἀγνοῶ· δῆλον γὰρ ὅτι σὺ τοῦτο λέγει, ὅπερ ἄρτι ἐλέγομεν,</ana>
<ana xml:id="331e9">τό τινος παρακαταθεμένου τι ὁτῳοῦν μὴ σωφρόνως ἀπαι-</ana>
<ana xml:id="332a1">παρακατέθετο᾽ ἢ γάρ;</ana>
<ana xml:id="332a2">Ναί,</ana>
<ana xml:id="332a3">᾽Αποδοτέον δέ γε οὐδ᾽ ὁπωστιοῦν τότε ὁπότε τις μὴ</ana>
<ana xml:id="332a4">σωφρόνως ἀπαιτοῖ;</ana>
<ana xml:id="332a5">᾽Αληθῆ, ἢ δ᾽ ὅς,</ana>
<ana xml:id="332a6">᾽Αλλο δὴ τί ἢ τὸ τοιοῦτον, ὡς ἔοικεν, λέγει Σιμωνίδης τὸ</ana>
<ana xml:id="332a7">τὰ ὀφειλόμενα δίκαιον εἶναι ἀποδιδόναι,</ana>
<ana xml:id="332a8">᾽Αλλο μέντοι νὴ Δί᾽, ἔφη᾽ τοῖς γὰρ φίλοις οἴεται</ana>
<ana xml:id="332a9">ὀφείλειν τοὺς φίλους ἀγαθὸν μέν τι δρᾶν, κακὸν δὲ μηδέν,</ana>
<ana xml:id="332a10">Μανθάνω, ἢν δ᾽ ἐγώ—ὅτι οὐ τὰ ὀφειλόμενα ἀποδίδωσιν</ana>
<ana xml:id="332a11">ὃς ἂν τῳ χρυσίον ἀποδῷ παρακαταθεμένῳ, ἐάνπερ ἡ ἀπό-</ana>
<ana xml:id="332b1">δοσις καὶ ἡ λῆψις βλαβερά γίγνηται, φίλοι δὲ ὦσιν ὅ τε</ana>
<ana xml:id="332b2">ἀπολαμβάνων καὶ ὁ ἀποδιδοὺς—οὐχ οὕτω λέγειν φὴς τὸν</ana>
<ana xml:id="332b3">Σιμωνίδην;</ana>
<ana xml:id="332b4">Πάνυ μὲν οὖν,</ana>
<ana xml:id="332b5">Τί δέ; τοῖς ἐχθροῖς ἀποδοτέον ὅτι ἂν τύχῃ ὀφειλόμενον;</ana>
<ana xml:id="332b6">Παντάπασι μὲν οὖν, ἔφη, ὃ γε ὀφείλεται αὐτοῖς, ὀφεί-</ana>
<ana xml:id="332b7">λεται δέ γε οἶμαι παρά γε τοῦ ἐχθροῦ τῷ ἐχθρῷ ὅπερ καὶ</ana>
<ana xml:id="332b8">προσήκει, κακόν τι,</ana>
<ana xml:id="332b9">᾽Ηνίζετο ἄρα, ἢν δ᾽ ἐγώ, ὡς ἔοικεν, ὁ Σιμωνίδης ποιη-</ana>
<ana xml:id="332c1">τικῶς τὸ δίκαιον ὃ εἴη. διενοεῖτο μὲν γάρ, ὡς φαίνεται,</ana>
<ana xml:id="332c2">ὅτι τοῦτ᾽ εἴη δίκαιον, τὸ προσῆκον ἑκάστῳ ἀποδιδόναι, τοῦτο</ana>
<ana xml:id="332c3">δὲ ὠνόμασεν ὀφειλόμενον,</ana>
<ana xml:id="332c4">᾽Αλλὰ τί οἴει; ἔφη,</ana>
<ana xml:id="332c5">᾽Ω πρὸς Διός, ἢν δ᾽ ἐγώ, εἰ οὖν τις αὐτὸν ἤρετο᾽ “᾽Ω</ana>
<ana xml:id="332c6">Σιμωνίδη, ἡ τίσιν οὖν τί ἀποδιδοῦσα ὀφειλομένου καὶ</ana>
<ana xml:id="332c7">προσήκον τέχνη ἰατρικὴ καλεῖται; ” τί ἂν οἴει ἡμῖν αὐτὸν</ana>
<ana xml:id="332c8">ἀποκρίνεσθαι;</ana>
<ana xml:id="332c9">Δῆλον ὅτι, ἔφη, ἡ σώμασιν φάρμακά τε καὶ σιτία καὶ</ana>
<ana xml:id="332c10">ποτά.</ana>
<ana xml:id="332c11">Ἢ δὲ τίσιν τί ἀποδιδοῦσα ὀφειλόμενον καὶ προσῆκον</ana>
<ana xml:id="332c12">τέχνη μαγειρικὴ καλεῖται;</ana>
<ana xml:id="332d1">Ἢ τοῖς ὄψοις τὰ ἡδύσματα.</ana>
<ana xml:id="332d2">Εἶεν· ἡ οὖν δὴ τίσιν τί ἀποδιδοῦσα τέχνη δικαιοσύνη ἂν</ana>
<ana xml:id="332d3">καλοῖτο;</ana>
<ana xml:id="332d4">Εἰ μέν τι, ἔφη, δεῖ ἀκολουθεῖν, ὦ Σώκρατες, τοῖς ἐμ-</ana>
<ana xml:id="332d5">προσθεν εἰρημένοις, ἡ τοῖς φίλοις τε καὶ ἐχθροῖς ὠφελίας</ana>
<ana xml:id="332d6">τε καὶ βλάβας ἀποδιδοῦσα.</ana>
<ana xml:id="332d7">Τὸ τοὺς φίλους ἄρα εὖ ποιεῖν καὶ τοὺς ἐχθροὺς κακῶς</ana>
<ana xml:id="332d8">δικαιοσύνην λέγει;</ana>
<ana xml:id="332d9">Δοκεῖ μοι.</ana>
<ana xml:id="332d10">Τίς οὖν δυνατώτατος κάμνοντας φίλους εὖ ποιεῖν καὶ</ana>
<ana xml:id="332d11">ἐχθροὺς κακῶς πρὸς νόσον καὶ ὑγίειαν;</ana>
<ana xml:id="332d12">Ἰατρός.</ana>
<ana xml:id="332e1">Τίς δὲ πλέοντας πρὸς τὸν τῆς θαλάττης κίνδυνον;</ana>
<ana xml:id="332e2">Κυβερνήτης.</ana>
<ana xml:id="332e3">Τί δὲ ὁ δίκαιος; ἐν τίνι πράξει καὶ πρὸς τί ἔργον</ana>
<ana xml:id="332e4">δυνατώτατος φίλους ὠφελεῖν καὶ ἐχθροὺς βλάπτειν;</ana>
<ana xml:id="332e5">Ἐν τῷ προσπολεμεῖν καὶ ἐν τῷ συμμαχεῖν, ἔμοιγε δοκεῖ.</ana>
<ana xml:id="332e6">Εἶεν· μὴ κάμνουσι γέ μήν, ὦ φίλε Πολέμαρχε, ἰατρὸς</ana>
<ana xml:id="332e7">ἄχρηστος.</ana>
<ana xml:id="332e8">Ἀληθῆ.</ana>
<ana xml:id="332e9">Καὶ μὴ πλέουσι δὴ κυβερνήτης.</ana>
<ana xml:id="332e10">Ναί.</ana>
<ana xml:id="332e11">Ἄρα καὶ τοῖς μὴ πολεμοῦσιν ὁ δίκαιος ἄχρηστος;</ana>
<ana xml:id="332e12">Οὐ πάνυ μοι δοκεῖ τοῦτο.</ana>
<ana xml:id="332e13">Χρήσιμον ἄρα καὶ ἐν εἰρήνῃ δικαιοσύνη;</ana>
<ana xml:id="333a1">Καὶ γὰρ γεωργία· ἢ οὔ;</ana>
<ana xml:id="333a2">Ναί·</ana>
<ana xml:id="333a3">Πρὸς γε καρποῦ κτῆσιν;</ana>
<ana xml:id="333a4">Ναί·</ana>
<ana xml:id="333a5">Καὶ μὴν καὶ σκυτοτομική;</ana>
<ana xml:id="333a6">Ναί·</ana>
<ana xml:id="333a7">Πρὸς γε ὑποδημάτων ἂν οἶμαι φαίης κτῆσιν;</ana>
<ana xml:id="333a8">Πάνυ γε·</ana>
<ana xml:id="333a9">Τί δὲ δή; τὴν δικαιοσύνην πρὸς τίνος χρείαν ἢ κτῆσιν</ana>
<ana xml:id="333a10">ἐν εἰρήνῃ φαίης ἂν χρήσιμον εἶναι;</ana>
<ana xml:id="333a11">Πρὸς τὰ συμβόλαια, ὦ Σώκρατες·</ana>
<ana xml:id="333a12">Συμβόλαια δὲ λέγεις κοινωνήματα ἢ τι ἄλλο;</ana>
<ana xml:id="333a13">Κοινωνήματα δῆτα·</ana>
<ana xml:id="333b1">Ἀρ᾽ οὖν ὁ δίκαιος ἀγαθὸς καὶ χρήσιμος κοινωνὸς εἰς</ana>
<ana xml:id="333b2">πεττῶν θέσιν, ἢ ὁ πεττευτικός;</ana>
<ana xml:id="333b3">Ὁ πεττευτικός·</ana>
<ana xml:id="333b4">Ἀλλ᾽ εἰς πλίνθων καὶ λίθων θέσιν ὁ δίκαιος χρησιμώτερός</ana>
<ana xml:id="333b5">τε καὶ ἀμείνων κοινωνὸς τοῦ οἰκοδομικοῦ;</ana>
<ana xml:id="333b6">Οὐδαμῶς·</ana>
<ana xml:id="333b7">Ἀλλ᾽ εἰς τίνα δὴ κοινωνίαν ὁ δίκαιος ἀμείνων κοινωνὸς</ana>
<ana xml:id="333b8">τοῦ οἰκοδομικοῦ τε καὶ κιθαριστικοῦ, ὥσπερ ὁ κιθαριστικὸς</ana>
<ana xml:id="333b9">τοῦ δικαίου εἰς κρουμάτων;</ana>
<ana xml:id="333b10">Εἰς ἀργυρίου, ἔμοιγε δοκεῖ·</ana>
<ana xml:id="333b11">Πλὴν γ᾽ ἴσως, ὦ Πολέμαρχε, πρὸς τὸ χρῆσθαι ἀργυρίῳ,</ana>
<ana xml:id="333b12">ὅταν δέῃ ἀργυρίου κοινῇ πρίασθαι ἢ ἀποδόσθαι ἵππον· τότε</ana>
<ana xml:id="333c1">δέ, ὡς ἐγὼ οἶμαι, ὁ ἱππικός· ἢ γάρ;</ana>
<ana xml:id="333c2">Φαίνεται·</ana>
<ana xml:id="333c3">Καὶ μὴν ὅταν γε πλοῖον, ὁ ναυπηγὸς ἢ ὁ κυβερνήτης;</ana>
<ana xml:id="333c4">Ἔοικεν·</ana>
<ana xml:id="333c5">Ὅταν οὖν τί δέῃ ἀργυρίῳ ἢ χρυσίῳ κοινῇ χρῆσθαι, ὁ</ana>
<ana xml:id="333c6">δίκαιος χρησιμώτερος τῶν ἄλλων;</ana>
<ana xml:id="333c7">Ὅταν παρακαταθέσθαι καὶ σῶν εἶναι, ὦ Σώκρατες·</ana>
<ana xml:id="333c8">Οὐκοῦν λέγεις ὅταν μηδὲν δέῃ αὐτῷ χρῆσθαι ἀλλὰ</ana>
<ana xml:id="333c9">κεῖσθαι;</ana>
<ana xml:id="333c10">Πάνυ γε.</ana>
<ana xml:id="333c11">Ὅταν ἄρα ἄχρηστον ᾖ ἀργύριον, τότε χρήσιμος ἐπ᾽ αὐτῷ</ana>
<ana xml:id="333d1">ἡ δικαιοσύνη;</ana>
<ana xml:id="333d2">Κινδυνεύει.</ana>
<ana xml:id="333d3">Καὶ ὅταν δὴ δρέπανον δέῃ φυλάττειν, ἡ δικαιοσύνη χρή-</ana>
<ana xml:id="333d4">σιμος καὶ κοινῇ καὶ ἰδίᾳ· ὅταν δὲ χρῆσθαι, ἡ ἀμπελουργική;</ana>
<ana xml:id="333d5">Φαίνεται.</ana>
<ana xml:id="333d6">Φήσεις δὲ καὶ ἀσπίδα καὶ λύραν ὅταν δέῃ φυλάττειν καὶ</ana>
<ana xml:id="333d7">μηδὲν χρῆσθαι, χρήσιμον εἶναι τὴν δικαιοσύνην, ὅταν δὲ</ana>
<ana xml:id="333d8">χρῆσθαι, τὴν ὁπλιτικὴν καὶ τὴν μουσικήν;</ana>
<ana xml:id="333d9">Ἀνάγκη.</ana>
<ana xml:id="333d10">Καὶ περὶ τἆλλα δὴ πάντα ἡ δικαιοσύνη ἑκάστου ἐν μὲν</ana>
<ana xml:id="333d11">χρήσει ἄχρηστος, ἐν δὲ ἀχρηστίᾳ χρήσιμος;</ana>
<ana xml:id="333d12">Κινδυνεύει.</ana>
<ana xml:id="333e1">Οὐκ ἂν οὖν, ὦ φίλε, πάνυ γέ τι σπουδαῖον εἴη ἡ</ana>
<ana xml:id="333e2">δικαιοσύνη, εἰ πρὸς τὰ ἄχρηστα χρήσιμον ὂν τυγχάνει.</ana>
<ana xml:id="333e3">Τόδε δὲ σκεψώμεθα. ἆρ᾽ οὐχ ὁ πατάξαι δεινότατος ἐν μάχῃ</ana>
<ana xml:id="333e4">εἴτε πυκτικῇ εἴτε τινὶ καὶ ἄλλῃ, οὗτος καὶ φυλάξασθαι;</ana>
<ana xml:id="333e5">Πάνυ γε.</ana>
<ana xml:id="333e6">Ἀρ᾽ οὖν καὶ νόσον ὅστις δεινὸς φυλάξασθαι, καὶ λαθεῖν</ana>
<ana xml:id="333e7">οὗτος δεινότατος ἐποίησας;</ana>
<ana xml:id="333e8">Ἔμοιγε δοκεῖ.</ana>
<ana xml:id="334a1">καὶ τὰ τῶν πολεμίων κλέψαι καὶ βουλεύματα καὶ τὰς ἄλλας</ana>
<ana xml:id="334a2">πράξεις;</ana>
<ana xml:id="334a3">Πάνυ γε.</ana>
<ana xml:id="334a4">Ὅτου τις ἄρα δεινὸς φύλαξ, τούτου καὶ φὼρ δεινός.</ana>
<ana xml:id="334a5">Ἔοικεν.</ana>
<ana xml:id="334a6">Εἰ ἄρα ὁ δίκαιος ἀργύριον δεινῶς φυλάττειν, καὶ κλέπτειν</ana>
<ana xml:id="334a7">δεινός."</ana>
<ana xml:id="334a8">Ὡς γοῦν ὁ λόγος, ἔφη, σημαίνει."</ana>
<ana xml:id="334a9">Κλέπτης ἄρα τις ὁ δίκαιος, ὡς ἔοικεν, ἀναπέφανται, καὶ</ana>
<ana xml:id="334a10">κινδυνεύεις παρ᾽ Ὁμήρου μεμαθηκέναι αὐτό· καὶ γὰρ ἐκεῖνος</ana>
<ana xml:id="334b1">τὸν τοῦ Ὀδυσσέως πρὸς μητρὸς πάππον Αὐτόλυκον ἀγαπᾷ</ana>
<ana xml:id="334b2">τε καὶ φησιν αὐτὸν πάντας ἀνθρώπους κεκάσθαι κλε-</ana>
<ana xml:id="334b3">πτοσύνῃ θ᾽ ὅρκῳ τε. ἔοικεν οὖν ἡ δικαιοσύνη καὶ κατὰ</ana>
<ana xml:id="334b4">σὲ καὶ καθ᾽ Ὅμηρον καὶ κατὰ Σιμωνίδην κλεπτικὴ τις εἶναι,</ana>
<ana xml:id="334b5">ἐπ᾽ ὠφελίᾳ μέντοι τῶν φίλων καὶ ἐπὶ βλάβῃ τῶν ἐχθρῶν."</ana>
<ana xml:id="334b6">Οὐχ οὕτως ἔλεγες;"</ana>
<ana xml:id="334b7">Οὐ μὰ τὸν Δί᾽, ἔφη, ἀλλ᾽ οὐκέτι οἶδα ἔγωγε ὅτι ἔλεγον·</ana>
<ana xml:id="334b8">τοῦτο μέντοι ἔμοιγε δοκεῖ ἔτι, ὠφελεῖν μὲν τοὺς φίλους ἡ</ana>
<ana xml:id="334b9">δικαιοσύνη, βλάπτειν δὲ τοὺς ἐχθρούς."</ana>
<ana xml:id="334c1">Φίλους δὲ λέγεις εἶναι πότερον τοὺς δοκοῦντας ἑκάστῳ</ana>
<ana xml:id="334c2">χρηστοὺς εἶναι, ἢ τοὺς ὄντας, κἂν μὴ δοκῶσι, καὶ ἐχθροὺς</ana>
<ana xml:id="334c3">ὡσαύτως;"</ana>
<ana xml:id="334c4">Εἰκὸς μέν, ἔφη, οὓς ἄν τις ἡγῆται χρηστοὺς φιλεῖν, οὓς</ana>
<ana xml:id="334c5">δ᾽ ἂν πονηροὺς μισεῖν."</ana>
<ana xml:id="334c6">Ἀρ᾽ οὖν οὐχ ἁμαρτάνουσιν οἱ ἄνθρωποι περὶ τοῦτο, ὥστε</ana>
<ana xml:id="334c7">δοκεῖν αὐτοῖς πολλοὺς μὲν χρηστοὺς εἶναι μὴ ὄντας, πολλοὺς</ana>
<ana xml:id="334c8">δὲ τοὐναντίον;"</ana>
<ana xml:id="334c9">Ἁμαρτάνουσιν."</ana>
<ana xml:id="334c10">Τούτοις ἄρα οἱ μὲν ἀγαθοὶ ἐχθροί, οἱ δὲ κακοὶ φίλοι;"</ana>
<ana xml:id="334c11">Πάνυ γε."</ana>
<ana xml:id="334c12">Ἀλλ᾽ ὅμως δίκαιον τότε τούτοις τοὺς μὲν πονηροὺς</ana>
<ana xml:id="334d1">ὠφελεῖν, τοὺς δὲ ἀγαθοὺς βλάπτειν;"</ana>
<ana xml:id="334d2">Φαίνεται."</ana>
<ana xml:id="334d3">Ἀλλὰ μὴν οἵ γε ἀγαθοὶ δίκαιοί τε καὶ οἷοι μὴ ἀδικεῖν;"</ana>
<ana xml:id="334d4">Ἀληθῆ."</ana>
<ana xml:id="334d5">Κατὰ δὴ τὸν σὸν λόγον τοὺς μηδὲν ἀδικοῦντας δίκαιον</ana>
<ana xml:id="334d6">κακῶς ποιεῖν."</ana>
<ana xml:id="334d7">Μηδαμῶς, ἔφη, ὦ Σώκρατες· πονηρὸς γὰρ ἔοικεν εἶναι</ana>
<ana xml:id="334d8">ὁ λόγος.</ana>
<ana xml:id="334d9">Τοὺς ἀδίκους ἄρα, ἦν δ᾽ ἐγώ, δίκαιον βλάπτειν, τοὺς δὲ</ana>
<ana xml:id="334d10">δικαίους ὠφελεῖν;</ana>
<ana xml:id="334d11">Οὗτος ἐκείνου καλλίων φαίνεται.</ana>
<ana xml:id="334d12">Πολλοῖς ἄρα, ὦ Πολέμαρχε, συμβήσεται, ὅσοι διημαρ-</ana>
<ana xml:id="334e1">τήκασιν τῶν ἀνθρώπων, δίκαιον εἶναι τοὺς μὲν φίλους βλά-</ana>
<ana xml:id="334e2">πτειν—πονηροὶ γὰρ αὐτοῖς εἰσιν—τοὺς δ᾽ ἐχθροὺς ὠφελεῖν</ana>
<ana xml:id="334e3">—ἀγαθοὶ γὰρ καὶ οὕτως ἐροῦμεν αὐτὸ τοὐναντίον ἢ τὸν</ana>
<ana xml:id="334e4">Σιμωνίδην ἔφαμεν λέγειν.</ana>
<ana xml:id="334e5">Καὶ μάλα, ἔφη, οὕτω συμβαίνει. ἀλλὰ μεταθώμεθα·</ana>
<ana xml:id="334e6">κινδυνεύομεν γὰρ οὐκ ὀρθῶς τὸν φίλον καὶ ἐχθρὸν θέσθαι.</ana>
<ana xml:id="334e7">Πῶς θέμενοι, ὦ Πολέμαρχε;</ana>
<ana xml:id="334e8">Τὸν δοκοῦντα χρηστόν, τοῦτον φίλον εἶναι.</ana>
<ana xml:id="334e9">Νῦν δὲ πῶς, ἦν δ᾽ ἐγώ, μεταθώμεθα;</ana>
<ana xml:id="334e10">Τὸν δοκοῦντά τε, ἦ δ᾽ ὅς, καὶ τὸν ὄντα χρηστὸν φίλον·</ana>
<ana xml:id="334e11">τὸν δὲ δοκοῦντα μέν, ὄντα δὲ μή, δοκεῖν· ἀλλὰ μὴ εἶναι</ana>
<ana xml:id="335a1">Φίλος μὲν δή, ὡς ἔοικε, τούτῳ τῷ λόγῳ ὁ ἀγαθὸς ἔσται,</ana>
<ana xml:id="335a2">ἐχθρὸς δὲ ὁ πονηρός.</ana>
<ana xml:id="335a3">Ναί.</ana>
<ana xml:id="335a4">Κελεύεις δὴ ἡμᾶς προσθεῖναι τῷ δικαίῳ ἢ ὡς τὸ πρῶτον</ana>
<ana xml:id="335a5">ἐλέγομεν, λέγοντες δίκαιον εἶναι τὸν μὲν φίλον εὖ ποιεῖν,</ana>
<ana xml:id="335a6">τὸν δ᾽ ἐχθρὸν κακῶς· νῦν πρὸς τούτῳ ὧδε λέγειν, ὅτι ἔστιν</ana>
<ana xml:id="335a7">δίκαιον τὸν μὲν φίλον ἀγαθὸν ὄντα εὖ ποιεῖν, τὸν δ᾽ ἐχθρὸν</ana>
<ana xml:id="335a8">κακὸν ὄντα βλάπτειν;</ana>
<ana xml:id="335a9">Πάνυ μὲν οὖν, ἔφη, οὕτως ἄν μοι δοκεῖ καλῶς λέγεσθαι.</ana>
<ana xml:id="335b1">Ἔστω ἄρα, ἦν δ᾽ ἐγώ, δικαίου ἀνδρὸς βλάπτειν καὶ</ana>
<ana xml:id="335b2">ὁντινοῦν ἀνθρώπων;</ana>
<ana xml:id="335b3">Καὶ πάνυ γε, ἔφη· τούς γε πονηροὺς τε καὶ ἐχθροὺς δεῖ</ana>
<ana xml:id="335b4">βλάπτειν.</ana>
<ana xml:id="335b5">Βλαπτόμενοι δ᾽ ἵπποι βελτίους ἢ χείρους γίγνονται;</ana>
<ana xml:id="335b6">Χείρους."</ana>
<ana xml:id="335b7">Ἄρα εἰς τὴν τῶν κυνῶν ἀρετήν, ἢ εἰς τὴν τῶν ἵππων;</ana>
<ana xml:id="335b8">Εἰς τὴν τῶν ἵππων."</ana>
<ana xml:id="335b9">Ἄρ᾽ οὖν καὶ κύνες βλαπτόμενοι χείρους γίγνονται εἰς</ana>
<ana xml:id="335b10">τὴν τῶν κυνῶν ἀλλ᾽ οὐκ εἰς τὴν τῶν ἵππων ἀρετήν;</ana>
<ana xml:id="335b11">Ἀνάγκη."</ana>
<ana xml:id="335c1">Ἀνθρώπους δέ, ὦ ἑταῖρε, μὴ οὕτω φῶμεν, βλαπτομένους</ana>
<ana xml:id="335c2">εἰς τὴν ἀνθρωπείαν ἀρετὴν χείρους γίγνεσθαι;</ana>
<ana xml:id="335c3">Πάνυ μὲν οὖν."</ana>
<ana xml:id="335c4">Ἀλλ᾽ ἡ δικαιοσύνη οὐκ ἀνθρωπεία ἀρετή;</ana>
<ana xml:id="335c5">Καὶ τοῦτ᾽ ἀνάγκη."</ana>
<ana xml:id="335c6">Καὶ τοὺς βλαπτομένους ἄρα, ὦ φίλε, τῶν ἀνθρώπων</ana>
<ana xml:id="335c7">ἀνάγκη ἀδικωτέρους γίγνεσθαι."</ana>
<ana xml:id="335c8">Ἔοικεν."</ana>
<ana xml:id="335c9">Ἄρ᾽ οὖν τῇ μουσικῇ οἱ μουσικοὶ ἀμούσους δύνανται</ana>
<ana xml:id="335c10">ποιεῖν;</ana>
<ana xml:id="335c11">Ἀδύνατον."</ana>
<ana xml:id="335c12">Ἀλλὰ τῇ ἱππικῇ οἱ ἱππικοὶ ἀφίππους;</ana>
<ana xml:id="335c13">Οὐκ ἔστιν."</ana>
<ana xml:id="335c14">Ἀλλὰ τῇ δικαιοσύνῃ δὴ οἱ δίκαιοι ἀδίκους; ἢ καὶ</ana>
<ana xml:id="335d1">συλλήβδην ἀρετῇ οἱ ἀγαθοὶ κακούς;</ana>
<ana xml:id="335d2">Ἀλλὰ ἀδύνατον."</ana>
<ana xml:id="335d3">Οὐ γὰρ θερμότητος οἶμαι ἔργον ψύχειν ἀλλὰ τοῦ ἐναντίου."</ana>
<ana xml:id="335d4">Ναί."</ana>
<ana xml:id="335d5">Οὐδὲ ξηρότητος ὑγραίνειν ἀλλὰ τοῦ ἐναντίου."</ana>
<ana xml:id="335d6">Πάνυ γε."</ana>
<ana xml:id="335d7">Οὐδὲ δὴ τοῦ ἀγαθοῦ βλάπτειν ἀλλὰ τοῦ ἐναντίου."</ana>
<ana xml:id="335d8">Φαίνεται."</ana>
<ana xml:id="335d9">Ὁ δέ γε δίκαιος ἀγαθός;</ana>
<ana xml:id="335d10">Πάνυ γε.</ana>
<ana xml:id="335d11">Οὐκ ἄρα τοῦ δικαίου βλάπτειν ἔργον, ὦ Πολέμαρχε, οὔτε</ana>
<ana xml:id="335d12">φίλον οὔτ᾽ ἄλλον οὐδένα, ἀλλὰ τοῦ ἐναντίου, τοῦ ἀδίκου.</ana>
<ana xml:id="335d13">Παντάπασί μοι δοκεῖς ἀληθῆ λέγειν, ἔφη, ὦ Σώκρατες.</ana>
<ana xml:id="335e1">Εἰ ἄρα τὰ ὀφειλόμενα ἑκάστῳ ἀποδιδόναι φησίν τις δίκαιον</ana>
<ana xml:id="335e2">εἶναι, τοῦτο δὲ δὴ νοεῖ αὑτῷ τοῖς μὲν ἐχθροῖς βλάβην</ana>
<ana xml:id="335e3">ὀφείλεσθαι παρὰ τοῦ δικαίου ἀνδρός, τοῖς δὲ φίλοις ὠφελίαν,</ana>
<ana xml:id="335e4">οὐκ ἦν σοφὸς ὁ ταῦτα εἰπών. οὐ γὰρ ἀληθῆ ἔλεγεν·</ana>
<ana xml:id="335e5">οὐδαμοῦ γὰρ δίκαιον οὐδένα ἡμῖν ἐφάνη ὂν βλάπτειν.</ana>
<ana xml:id="335e6">Συγχωρῶ, ἦ δ᾽ ὅς.</ana>
<ana xml:id="335e7">Μαχούμεθα ἄρα, ἦν δ᾽ ἐγώ, κοινῇ ἐγώ τε καὶ σύ, ἐάν τις</ana>
<ana xml:id="335e8">αὑτὸ φῇ ἢ Σιμωνίδην ἢ Βίαντα ἢ Πιττακὸν εἰρηκέναι ἢ τιν᾽</ana>
<ana xml:id="335e9">ἄλλον τῶν σοφῶν τε καὶ μακαρίων ἀνδρῶν.</ana>
<ana xml:id="335e10">Ἐγὼ γοῦν, ἔφη, ἕτοιμός εἰμι κοινωνεῖν τῆς μάχης.</ana>
<ana xml:id="336a1">φάναι δίκαιον εἶναι τοὺς μὲν φίλους ὠφελεῖν, τοὺς δ᾽</ana>
<ana xml:id="336a2">ἐχθροὺς βλάπτειν;</ana>
<ana xml:id="336a3">Τίνος; ἔφη.</ana>
<ana xml:id="336a4">Οἶμαι αὐτὸ Περιάνδρου εἶναι ἢ Περδίκκου ἢ Ξέρξου ἢ</ana>
<ana xml:id="336a5">Ἰσμηνίου τοῦ Θηβαίου ἢ τινος ἄλλου μέγα οἰομένου δύνασθαι</ana>
<ana xml:id="336a6">πλουσίου ἀνδρός.</ana>
<ana xml:id="336a7">Ἀληθέστατα, ἔφη, λέγεις.</ana>
<ana xml:id="336a8">Εἶεν, ἦν δ᾽ ἐγώ· ἐπειδὴ δὲ οὐδὲ τοῦτο ἐφάνη ἡ δικαιοσύνη</ana>
<ana xml:id="336a9">ὂν οὐδὲ τὸ δίκαιον, τί ἂν ἄλλο τις αὑτὸ φαίη εἶναι;</ana>
<ana xml:id="336b1">Καὶ ὁ Θρασύμαχος πολλάκις μὲν καὶ διαλεγομένων ἡμῶν</ana>
<ana xml:id="336b2">μεταξὺ ὥρμα ἀντιλαμβάνεσθαι τοῦ λόγου, ἔπειτα ὑπὸ</ana>
<ana xml:id="336b3">τῶν παρακαθημένων διεκωλύετο βουλομένων διακοῦσαι τὸν</ana>
<ana xml:id="336b4">λόγον· ὡς δὲ διεπαυσάμεθα καὶ ἐγὼ ταῦτ᾽ εἶπον, οὐκέτι</ana>
<ana xml:id="336b5">ἡσυχίαν ἦγεν, ἀλλὰ συστρέψας ἑαυτὸν ὥσπερ θηρίον ἧκεν</ana>
<ana xml:id="336b6">ἐφ᾽ ἡμᾶς ὡς διαρπασόμενος.</ana>
<ana xml:id="336b7">Καὶ ἐγώ τε καὶ ὁ Πολέμαρχος δείσαντες διεπτοήμεθα·</ana>
<ana xml:id="336b8">ὁ δ’ εἰς τὸ μέσον φθεγξάμενος, Τίς, ἔφη, ὑμᾶς πάλαι φλυαρία</ana>
<ana xml:id="336c1">ἔχει, ὦ Σώκρατες; καὶ τί εὐηθίζεσθε πρὸς ἀλλήλους ὑπο-</ana>
<ana xml:id="336c2">κατακλινόμενοι ὑμῖν αὐτοῖς; ἀλλ’ εἴπερ ὡς ἀληθῶς βούλει</ana>
<ana xml:id="336c3">εἰδέναι τὸ δίκαιον ὅτι ἔστι, μὴ μόνον ἐρώτα μηδὲ φιλοτιμοῦ</ana>
<ana xml:id="336c4">ἐλέγχων ἐπειδάν τίς τι ἀποκρίνηται, ἐγνωκὼς τοῦτο, ὅτι</ana>
<ana xml:id="336c5">ῥᾷον ἐρωτᾶν ἢ ἀποκρίνεσθαι, ἀλλὰ καὶ αὐτὸς ἀπόκριναι καὶ</ana>
<ana xml:id="336c6">εἰπὲ τί φῂς εἶναι τὸ δίκαιον. καὶ ὅπως μοι μὴ ἐρεῖς ὅτι τὸ</ana>
<ana xml:id="336d1">δέον ἐστὶν μηδ’ ὅτι τὸ ὠφέλιμον μηδ’ ὅτι τὸ λυσιτελοῦν μηδ’</ana>
<ana xml:id="336d2">ὅτι τὸ κερδαλέον μηδ’ ὅτι τὸ συμφέρον, ἀλλὰ σαφῶς μοι</ana>
<ana xml:id="336d3">καὶ ἀκριβῶς λέγε ὅτι ἂν λέγῃς· ὡς ἐγὼ οὐκ ἀποδέξομαι</ana>
<ana xml:id="336d4">ἐὰν θόλους τοιούτους λέγῃς·</ana>
<ana xml:id="336d5">Καὶ ἐγὼ ἀκούσας ἐξεπλάγην καὶ προσβλέπων αὐτὸν</ana>
<ana xml:id="336d6">ἐφοβούμην, καὶ μοι δοκῶ, εἰ μὴ πρότερος ἑωράκη αὐτὸν ἢ</ana>
<ana xml:id="336d7">ἐκεῖνος ἐμέ, ἄφωνος ἂν γενέσθαι. νῦν δὲ ἡνίκα ὑπὸ τοῦ</ana>
<ana xml:id="336d8">λόγου ἤρχετο ἐξαγριαίνεσθαι, προσέβλεψα αὐτὸν πρότερος,</ana>
<ana xml:id="336e1">ὥστε αὐτῷ οἷός τ’ ἐγενόμην ἀποκρίνεσθαι, καὶ εἶπον ὑπο-</ana>
<ana xml:id="336e2">τρέμων· Ὦ Θρασύμαχε, μὴ χαλεπὸς ἡμῖν ἴσθι· εἰ γάρ τι</ana>
<ana xml:id="336e3">ἐξαμαρτάνομεν ἐν τῇ τῶν λόγων σκέψει ἐγώ τε καὶ ὅδε, εὖ</ana>
<ana xml:id="336e4">ἴσθι ὅτι ἄκοντες ἁμαρτάνομεν. μὴ γὰρ δὴ οἴου, εἰ μὲν</ana>
<ana xml:id="336e5">χρυσίου ἐζητοῦμεν, οὐκ ἂν ποτε ἡμᾶς ἑκόντας εἶναι ὑπο-</ana>
<ana xml:id="336e6">κατακλίνεσθαι ἀλλήλοις ἐν τῇ ζητήσει καὶ διαφθείρειν τὴν</ana>
<ana xml:id="336e7">εὕρεσιν αὐτοῦ, δικαιοσύνην δὲ ζητοῦντας, πρᾶγμα πολλῶν</ana>
<ana xml:id="336e8">χρυσίων τιμιώτερον, ἔπειθ’ οὕτως ἀνοήτως ὑπείκειν ἀλλήλοις</ana>
<ana xml:id="336e9">καὶ οὐ σπουδάζειν ὅτι μάλιστα φανῆναι αὐτό. οἴου γε σύ,</ana>
<ana xml:id="336e10">ὦ φίλε. ἀλλ’ οἶμαι οὐ δυνάμεθα· ἐλεεῖσθαι οὖν ἡμᾶς πολὺ</ana>
<ana xml:id="337a1">νεσθαι·</ana>
<ana xml:id="337a2">Καὶ ὃς ἀκούσας ἀνεκάγχασέ τε μάλα σαρδάνιον καὶ εἶπεν·</ana>
<ana xml:id="337a3">Ὦ Ἡράκλεις, ἔφη, αὕτη ’κείνη ἡ εἰωθυῖα εἰρωνεία Σωκρά-</ana>
<ana xml:id="337a4">τους, καὶ ταῦτ᾽ ἐγὼ ἤδη τε καὶ τούτοις προύλεγον, ὅτι σὺ</ana>
<ana xml:id="337a5">ἀποκρίνεσθαι μὲν οὐκ ἐθελήσοις, εἰρωνεύσοιο δὲ καὶ πάντα</ana>
<ana xml:id="337a6">μᾶλλον ποιήσοις ἢ ἀποκρίνοιο, εἴ τίς τί σε ἐρωτᾷ</ana>
<ana xml:id="337a7">Σοφὸς γὰρ εἶ, ἦν δ᾽ ἐγώ, ὦ Θρασύμαχε· εὖ οὖν ᾔδησθα</ana>
<ana xml:id="337a8">ὅτι εἴ τινα ἔροιο ὁπόσα ἐστὶν τὰ δώδεκα, καὶ ἐρόμενος προεί-</ana>
<ana xml:id="337a9">ποις αὐτῷ—"Ὅπως μοι, ὦ ἄνθρωπε, μὴ ἐρεῖς ὅτι ἔστιν τὰ</ana>
<ana xml:id="337b1">δώδεκα δὶς ἕξ μηδ᾽ ὅτι τρὶς τέτταρα μηδ᾽ ὅτι ἑξάκις δύο</ana>
<ana xml:id="337b2">μηδ᾽ ὅτι τετράκις τρία· ὡς οὐκ ἀποδέξομαι σου ἐὰν τοιαῦτα</ana>
<ana xml:id="337b3">φλυαρῇς"—δῆλον οἶμαί σοι ἦν ὅτι οὐδεὶς ἀποκρίνοιτο τῷ</ana>
<ana xml:id="337b4">οὕτως πυνθανομένῳ. ἀλλ᾽ εἴ σοι εἶπεν—"Ὦ Θρασύμαχε,</ana>
<ana xml:id="337b5">πῶς λέγεις; μὴ ἀποκρίνωμαι ὧν προεῖπες μηδέν; πότερον, ὦ</ana>
<ana xml:id="337b6">θαυμάσιε, μηδ᾽ εἰ τούτων τι τυγχάνει ὄν, ἀλλ᾽ ἕτερον εἴπω τι</ana>
<ana xml:id="337c1">τοῦ ἀληθοῦς; ἢ πῶς λέγεις"; τί ἂν αὐτῷ εἶπες πρὸς ταῦτα;</ana>
<ana xml:id="337c2">Εἶεν, ἔφη· ὡς δὴ ὅμοιον τοῦτο ἐκείνῳ</ana>
<ana xml:id="337c3">Οὐδέν γε κωλύει, ἦν δ᾽ ἐγώ· εἰ δ᾽ οὖν καὶ μὴ ἔστιν</ana>
<ana xml:id="337c4">ὅμοιον, φαίνεται δὲ τῷ ἐρωτηθέντι τοιοῦτον, ἥττον τι αὐτὸν</ana>
<ana xml:id="337c5">οἴει ἀποκρινεῖσθαι τὸ φαινόμενον ἑαυτῷ, ἐάντε ἡμεῖς</ana>
<ana xml:id="337c6">ἀπαγορεύωμεν ἐάντε μή;</ana>
<ana xml:id="337c7">Ἄλλο τι οὖν, ἔφη, καὶ σὺ οὕτω ποιήσεις· ὧν ἐγὼ</ana>
<ana xml:id="337c8">ἀπεῖπον, τούτων τι ἀποκρινῇ;</ana>
<ana xml:id="337c9">Οὐκ ἂν θαυμάσαιμι, ἦν δ᾽ ἐγώ· εἰ μοι σκεψαμένῳ οὕτω</ana>
<ana xml:id="337c10">δόξειεν</ana>
<ana xml:id="337c11">Τί οὖν, ἔφη, ἂν ἐγὼ δείξω ἑτέραν ἀπόκρισιν παρὰ πάσας</ana>
<ana xml:id="337d1">ταύτας περὶ δικαιοσύνης, βελτίω τούτων; τί ἀξιοῖς παθεῖν;</ana>
<ana xml:id="337d2">Τί ἄλλο, ἦν δ᾽ ἐγώ, ἢ ὅπερ προσήκει πάσχειν τῷ μὴ</ana>
<ana xml:id="337d3">εἰδότι; προσήκει δέ που μαθεῖν παρὰ τοῦ εἰδότος· καὶ ἐγὼ</ana>
<ana xml:id="337d4">οὖν τοῦτο ἀξιῶ παθεῖν</ana>
<ana xml:id="337d5">Ἥδὺς γὰρ εἶ, ἔφη· ἀλλὰ πρὸς τῷ μαθεῖν καὶ ἀπότεισον</ana>
<ana xml:id="337d6">ἀργύριον.</ana>
<ana xml:id="337d7">Οὐκοῦν ἐπειδάν μοι γένηται, εἶπον.</ana>
<ana xml:id="337d8">Ἀλλ᾽ ἔστιν, ἔφη ὁ Γλαύκων. ἀλλ᾽ ἕνεκα ἀργυρίου, ὦ</ana>
<ana xml:id="337d9">Θρασύμαχε, λέγε· πάντες γὰρ ἡμεῖς Σωκράτει εἰσοίσομεν.</ana>
<ana xml:id="337e1">Πάνυ γε οἶμαι, ἢ δ᾽ ὅς· ἵνα Σωκράτης τὸ εἰωθὸς δια-</ana>
<ana xml:id="337e2">πράξηται· αὐτὸς μὲν μὴ ἀποκρίνηται, ἄλλου δ᾽ ἀποκρινομένου</ana>
<ana xml:id="337e3">λαμβάνῃ λόγον καὶ ἐλέγχῃ.</ana>
<ana xml:id="337e4">Πῶς γὰρ ἄν, ἔφην ἐγώ, ὦ βέλτιστε, τις ἀποκρίνοιτο</ana>
<ana xml:id="337e5">πρῶτον μὲν μὴ εἰδὼς μηδὲ φάσκων εἰδέναι, ἔπειτα, εἴ τι</ana>
<ana xml:id="337e6">καὶ οἴεται, περὶ τούτων ἀπειρημένου αὐτῷ εἴη ὅπως μηδὲν</ana>
<ana xml:id="337e7">ἐρεῖ ὧν ἡγεῖται ὑπ᾽ ἀνδρὸς οὐ φαύλου; ἀλλὰ σὲ δὴ μᾶλλον</ana>
<ana xml:id="338a1">οὖν ἄλλως ποίει, ἀλλὰ ἐμοί τε χαρίζου ἀποκρινόμενος καὶ</ana>
<ana xml:id="338a2">μὴ φθονήσῃς καὶ Γλαύκωνα τόνδε διδάξαι καὶ τοὺς ἄλλους.</ana>
<ana xml:id="338a3">Εἰπόντος δέ μου ταῦτα, ὅ τε Γλαύκων καὶ οἱ ἄλλοι</ana>
<ana xml:id="338a4">ἐδέοντο αὐτοῦ μὴ ἄλλως ποιεῖν. καὶ ὁ Θρασύμαχος φανερὸς</ana>
<ana xml:id="338a5">μὲν ἦν ἐπιθυμῶν εἰπεῖν ἵν᾽ εὐδοκιμήσειεν, ἡγούμενος ἔχειν</ana>
<ana xml:id="338a6">ἀπόκρισιν παγκάλῃ· προσεποιεῖτο δὲ φιλονεικεῖν πρὸς τὸ</ana>
<ana xml:id="338a7">ἐμὲ εἶναι τὸν ἀποκρινόμενον. τελευτῶν δὲ συνεχώρησε,</ana>
<ana xml:id="338b1">κἄπειτα, Αὕτη δὴ, ἔφη, ἡ Σωκράτους σοφία· αὐτὸν μὲν μὴ</ana>
<ana xml:id="338b2">ἐθέλειν διδάσκειν, παρὰ δὲ τῶν ἄλλων περιιόντα μανθάνειν</ana>
<ana xml:id="338b3">καὶ τούτων μηδὲ χάριν ἀποδιδόναι.</ana>
<ana xml:id="338b4">Ὅτι μέν, ἦν δ᾽ ἐγώ, μανθάνω παρὰ τῶν ἄλλων, ἀληθῆ</ana>
<ana xml:id="338b5">εἶπες, ὦ Θρασύμαχε, ὅτι δὲ οὐ με φὴς χάριν ἐκτίνειν,</ana>
<ana xml:id="338b6">ψευδῆ· ἐκτίνω γὰρ ὅσην δύναμαι. δύναμαι δὲ ἐπαινεῖν</ana>
<ana xml:id="338b7">μόνον· χρήματα γὰρ οὐκ ἔχω. ὡς δὲ προθύμως τοῦτο δρῶ,</ana>
<ana xml:id="338b8">ἐάν τίς μοι δοκῇ εὖ λέγειν, εὖ εἴσῃ αὐτίκα δὴ μάλα, ἐπειδὰν</ana>
<ana xml:id="338b9">ἀποκρίνῃ· οἶμαι γάρ σε εὖ ἐρεῖν.</ana>
<ana xml:id="338c1">Ἄκουε δὴ, ἢ δ᾽ ὅς. φημὶ γὰρ ἐγὼ εἶναι τὸ δίκαιον</ana>
<ana xml:id="338c2">οὐκ ἄλλο τι ἢ τὸ τοῦ κρείττονος συμφέρον. ἀλλὰ τί οὐκ</ana>
<ana xml:id="338c3">ἐπαινεῖς; ἀλλ᾽ οὐκ ἐθελήσεις.</ana>
<ana xml:id="338c4">Ἐὰν μάθω γε πρῶτον, ἔφην, τί λέγεις· νῦν γὰρ οὔπω</ana>
<ana xml:id="338c5">οἶδα. τὸ τοῦ κρείττονος φῂς συμφέρον δίκαιον εἶναι. καὶ</ana>
<ana xml:id="338c6">τοῦτο, ὦ Θρασύμαχε, τί ποτε λέγεις; οὐ γάρ που τό γε</ana>
<ana xml:id="338c7">τοιόνδε φῂς· εἰ Πολυδάμας ἡμῶν κρείττων ὁ παγκρατιαστὴς</ana>
<ana xml:id="338c8">καὶ αὐτῷ συμφέρει τὰ βόεια κρέα πρὸς τὸ σῶμα, τοῦτο τὸ</ana>
<ana xml:id="338c9">σιτίον εἶναι καὶ ἡμῖν τοῖς ἥττοσιν ἐκείνου συμφέρον ἅμα</ana>
<ana xml:id="338d1">καὶ δίκαιον."</ana>
<ana xml:id="338d2">Βδελυρὸς γὰρ εἶ, ἔφην, ὦ Σώκρατες, καὶ ταύτῃ ὑπολαμ-</ana>
<ana xml:id="338d3">βάνεις ἢ ἂν κακουργήσαις μάλιστα τὸν λόγον."</ana>
<ana xml:id="338d4">Οὐδαμῶς, ὦ ἄριστε, ἦν δ᾽ ἐγώ· ἀλλὰ σαφέστερον εἰπὲ</ana>
<ana xml:id="338d5">τί λέγεις."</ana>
<ana xml:id="338d6">Εἶτ᾽ οὐκ οἶσθ᾽, ἔφη, ὅτι τῶν πόλεων αἱ μὲν τυραννοῦνται,</ana>
<ana xml:id="338d7">αἱ δὲ δημοκρατοῦνται, αἱ δὲ ἀριστοκρατοῦνται;"</ana>
<ana xml:id="338d8">Πῶς γὰρ οὔ;"</ana>
<ana xml:id="338d9">Οὐκοῦν τοῦτο κρατεῖ ἐν ἑκάστῃ πόλει, τὸ ἄρχον;"</ana>
<ana xml:id="338d10">Πάνυ γε."</ana>
<ana xml:id="338d11">Τίθεται δέ γε τοὺς νόμους ἑκάστῃ ἡ ἀρχὴ πρὸς τὸ αὑτῇ</ana>
<ana xml:id="338e1">συμφέρον, δημοκρατία μὲν δημοκρατικούς, τυραννὶς δὲ</ana>
<ana xml:id="338e2">τυραννικούς, καὶ αἱ ἄλλαι οὕτως· θέμεναι δὲ ἀπέφηναν τοῦτο</ana>
<ana xml:id="338e3">δίκαιον τοῖς ἀρχομένοις εἶναι, τὸ σφίσι συμφέρον, καὶ τὸν</ana>
<ana xml:id="338e4">τοῦτον ἐκβαίνοντα κολάζουσιν ὡς παρανομοῦντά τε καὶ</ana>
<ana xml:id="338e5">ἀδικοῦντα. τοῦτ᾽ οὖν ἐστιν, ὦ βέλτιστε, ὃ λέγω ἐν ἁπάσαις</ana>
<ana xml:id="338e6">ταῖς πόλεσιν ταὐτὸν εἶναι δίκαιον, τὸ τῆς καθεστηκυίας ἀρχῆς</ana>
<ana xml:id="339a1">λογιζομένῳ πανταχοῦ εἶναι τὸ αὐτὸ δίκαιον, τὸ τοῦ κρείτ-</ana>
<ana xml:id="339a2">τονος συμφέρον."</ana>
<ana xml:id="339a3">Νῦν, ἦν δ᾽ ἐγώ, ἔμαθον ὃ λέγεις· εἰ δὲ ἀληθὲς ἢ μή, 5</ana>
<ana xml:id="339a4">πειράσομαι μαθεῖν. τὸ συμφέρον μὲν οὖν, ὦ Θρασύμαχε,</ana>
<ana xml:id="339a5">καὶ σὺ ἀπεκρίνω δίκαιον εἶναι—καίτοι ἔμοιγε ἀπηγόρευες</ana>
<ana xml:id="339a6">ὅπως μὴ τοῦτο ἀποκρινοίμην—πρόσεστιν δὲ δὴ αὐτόθι τὸ</ana>
<ana xml:id="339a7">“τοῦ κρείττονος.”</ana>
<ana xml:id="339b1">Σμικρά γε ἴσως, ἔφη, προσθήκη.</ana>
<ana xml:id="339b2">Οὕτω δῆλον οὐδ᾽ εἰ μεγάλη· ἀλλ᾽ ὅτι μὲν τοῦτο σκεπτέον</ana>
<ana xml:id="339b3">εἰ ἀληθῆ λέγεις, δῆλον. ἐπειδὴ γὰρ συμφέρον γέ τι εἶναι</ana>
<ana xml:id="339b4">καὶ ἐγὼ ὁμολογῶ τὸ δίκαιον, σὺ δὲ προστιθεὶς καὶ αὐτὸ φῂς</ana>
<ana xml:id="339b5">εἶναι τὸ τοῦ κρείττονος, ἐγὼ δὲ ἀγνοῶ, σκεπτέον δή.</ana>
<ana xml:id="339b6">Σκόπει, ἔφη.</ana>
<ana xml:id="339b7">Ταῦτ᾽ ἔσται, ἦν δ᾽ ἐγώ. καί μοι εἰπέ· οὐ καὶ πείθεσθαι</ana>
<ana xml:id="339b8">μέντοι τοῖς ἄρχουσιν δίκαιον φῂς εἶναι;</ana>
<ana xml:id="339b9">Ἔγωγε.</ana>
<ana xml:id="339c1">Πότερον δὲ ἀναμάρτητοι εἰσιν οἱ ἄρχοντες ἐν ταῖς πόλεσιν</ana>
<ana xml:id="339c2">ἑκάσταις ἢ οἷοί τι καὶ ἁμαρτεῖν;</ana>
<ana xml:id="339c3">Πάντως που, ἔφη, οἷοί τι καὶ ἁμαρτεῖν.</ana>
<ana xml:id="339c4">Οὐκοῦν ἐπιχειροῦντες νόμους τιθέναι τοὺς μὲν ὀρθῶς</ana>
<ana xml:id="339c5">τιθέασιν, τοὺς δέ τινας οὐκ ὀρθῶς;</ana>
<ana xml:id="339c6">Οἶμαι ἔγωγε.</ana>
<ana xml:id="339c7">Τὸ δὲ ὀρθῶς ἄρα τὸ τὰ συμφέροντά ἐστι τιθέσθαι ἑαυτοῖς,</ana>
<ana xml:id="339c8">τὸ δὲ μὴ ὀρθῶς ἀσύμφορα; ἢ πῶς λέγεις;</ana>
<ana xml:id="339c9">Οὕτως.</ana>
<ana xml:id="339c10">Ἅ δ᾽ ἂν θῶνται ποιητέον τοῖς ἀρχομένοις, καὶ τοῦτό</ana>
<ana xml:id="339c11">ἐστι τὸ δίκαιον;</ana>
<ana xml:id="339c12">Πῶς γὰρ οὔ;</ana>
<ana xml:id="339d1">Οὐ μόνον ἄρα δίκαιον ἔστιν κατὰ τὸν σὸν λόγον τὸ τοῦ</ana>
<ana xml:id="339d2">κρείττονος συμφέρον ποιεῖν ἀλλὰ καὶ τοὐναντίον, τὸ μὴ</ana>
<ana xml:id="339d3">συμφέρον.</ana>
<ana xml:id="339d4">Τί λέγεις σύ; ἔφη.</ana>
<ana xml:id="339d5">Ἅ σὺ λέγεις, ἔμοιγε δοκῶ· σκοπῶμεν δὲ βέλτιον. οὐχ</ana>
<ana xml:id="339d6">ὡμολόγηται τοὺς ἄρχοντας τοῖς ἀρχομένοις προστάττοντας</ana>
<ana xml:id="339d7">ποιεῖν ἅττα ἐνίοτε διαμαρτάνειν τοῦ ἑαυτοῖς βελτίστου, ἃ</ana>
<ana xml:id="339d8">δ᾽ ἂν προστάττωσιν οἱ ἄρχοντες δίκαιον εἶναι τοῖς ἀρχομένοις</ana>
<ana xml:id="339d9">ποιεῖν; ταῦτ᾽ οὐχ ὡμολόγηται;</ana>
<ana xml:id="339d10">Οἶμαι ἔγωγε, ἔφη.</ana>
<ana xml:id="339e1">Οἷον τοίνυν, ἦν δ᾽ ἐγώ, καὶ τὸ ἀσύμφορα ποιεῖν τοῖς</ana>
<ana xml:id="339e2">ἄρχουσι τε καὶ κρείττοσι δίκαιον εἶναι ὡμολογήσθαι σοι,</ana>
<ana xml:id="339e3">ὅταν οἱ μὲν ἄρχοντες ἄκοντες κακὰ αὑτοῖς προστάττωσιν,</ana>
<ana xml:id="339e4">τοῖς δὲ δίκαιον εἶναι φῇς ταῦτα ποιεῖν ἃ ἐκεῖνοι προσέταξαν</ana>
<ana xml:id="339e5">—ἆρα τότε, ὦ σοφώτατε Θρασύμαχε, οὐκ ἀναγκαῖον συμβαί-</ana>
<ana xml:id="339e6">νειν αὐτὸ οὕτωσι, δίκαιον εἶναι ποιεῖν τοὐναντίον ἢ ὃ σὺ</ana>
<ana xml:id="339e7">λέγεις; τὸ γὰρ τοῦ κρείττονος ἀσύμφορον δήπου προστάττεται</ana>
<ana xml:id="339e8">τοῖς ἥττοσι ποιεῖν."</ana>
<ana xml:id="340a1">στατά γε."</ana>
<ana xml:id="340a2">Ἐὰν σύ γ᾽, ἔφη, αὑτῷ μαρτυρήσῃς, ὦ Κλειτοφῶν ὑπολαβών."</ana>
<ana xml:id="340a3">Καὶ τί, ἔφη, δεῖται μάρτυρος; αὐτὸς γὰρ Θρασύμαχος</ana>
<ana xml:id="340a4">ὁμολογεῖ τοὺς μὲν ἄρχοντας ἐνίοτε ἑαυτοῖς κακὰ προστάττειν,</ana>
<ana xml:id="340a5">τοῖς δὲ δίκαιον εἶναι ταῦτα ποιεῖν."</ana>
<ana xml:id="340a6">Τὸ γὰρ τὰ κελευόμενα ποιεῖν, ὦ Πολέμαρχε, ὑπὸ τῶν</ana>
<ana xml:id="340a7">ἀρχόντων δίκαιον εἶναι ἔθετο Θρασύμαχος."</ana>
<ana xml:id="340a8">Καὶ γὰρ τὸ τοῦ κρείττονος, ὦ Κλειτοφῶν, συμφέρον</ana>
<ana xml:id="340b1">δίκαιον εἶναι ἔθετο. ταῦτα δὲ ἀμφότερα θέμενος ὡμολό-</ana>
<ana xml:id="340b2">γησεν αὖ ἐνίοτε τοὺς κρείττους τὰ αὑτοῖς ἀσύμφορα κελεύειν</ana>
<ana xml:id="340b3">τοὺς ἥττους τε καὶ ἀρχομένους ποιεῖν. ἐκ δὲ τούτων τῶν</ana>
<ana xml:id="340b4">ὁμολογιῶν οὐδὲν μᾶλλον τὸ τοῦ κρείττονος συμφέρον δίκαιον</ana>
<ana xml:id="340b5">ἂν εἴη ἢ τὸ μὴ συμφέρον."</ana>
<ana xml:id="340b6">Ἀλλ᾽, ἔφη ὁ Κλειτοφῶν, τὸ τοῦ κρείττονος συμφέρον</ana>
<ana xml:id="340b7">ἔλεγεν ὃ ἡγοῖτο ὁ κρείττων αὑτῷ συμφέρειν· τοῦτο ποιητέον</ana>
<ana xml:id="340b8">εἶναι τῷ ἥττονι, καὶ τὸ δίκαιον τοῦτο ἐτίθετο."</ana>
<ana xml:id="340b9">Ἀλλ᾽ οὐχ οὕτως, ἢ δ᾽ ὃς ὁ Πολέμαρχος, ἐλέγετο."</ana>
<ana xml:id="340c1">Οὐδέν, ἦν δ᾽ ἐγώ, ὦ Πολέμαρχε, διαφέρει, ἀλλ᾽ εἰ νῦν</ana>
<ana xml:id="340c2">οὕτω λέγει Θρασύμαχος, οὕτως αὐτοῦ ἀποδεχώμεθα. Καὶ</ana>
<ana xml:id="340c3">μοι εἰπέ, ὦ Θρασύμαχε· τοῦτο ἦν ὃ ἐβούλου λέγειν τὸ δίκαιον,</ana>
<ana xml:id="340c4">τὸ τοῦ κρείττονος συμφέρον δοκοῦν εἶναι τῷ κρείττονι, ἐάν-</ana>
<ana xml:id="340c5">τε συμφέρῃ ἐάντε μή; οὕτω σε φῶμεν λέγειν;</ana>
<ana xml:id="340c6">“Ηκιστά γε, ἔφη· ἀλλὰ κρείττω με οἴει καλεῖν τὸν ἐξαμαρ-</ana>
<ana xml:id="340c7">τάνοντα ὅταν ἐξαμαρτάνῃ;</ana>
<ana xml:id="340c8">Ἔγωγε, εἶπον, ᾤμην σε τοῦτο λέγειν ὅτε τοὺς ἄρχοντας</ana>
<ana xml:id="340c9">ὡμολόγεις οὐκ ἀναμαρτήτους εἶναι ἀλλά τι καὶ ἐξαμαρτάνειν·</ana>
<ana xml:id="340d1">Συκοφάντης γὰρ εἶ, ἔφη, ὦ Σώκρατες, ἐν τοῖς λόγοις·</ana>
<ana xml:id="340d2">ἐπεὶ αὐτίκα ἰατρὸν καλεῖς σὺ τὸν ἐξαμαρτάνοντα περὶ τοὺς</ana>
<ana xml:id="340d3">κάμνοντας κατ᾽ αὐτὸ τοῦτο ὃ ἐξαμαρτάνει; ἢ λογιστικόν, ὃς</ana>
<ana xml:id="340d4">ἂν ἐν λογισμῷ ἁμαρτάνῃ, τότε ὅταν ἁμαρτάνῃ, κατὰ ταύτην</ana>
<ana xml:id="340d5">τὴν ἁμαρτίαν; ἀλλ᾽ οἶμαι λέγομεν τῷ ῥήματι οὕτως, ὅτι ὁ</ana>
<ana xml:id="340d6">ἰατρὸς ἐξήμαρτεν καὶ ὁ λογιστὴς ἐξήμαρτεν καὶ ὁ γραμ-</ana>
<ana xml:id="340d7">ματιστής· τὸ δ᾽ οἶμαι ἕκαστος τούτων, καθ᾽ ὅσον τοῦτ᾽ ἐστιν</ana>
<ana xml:id="340e1">ὃ προσαγορεύομεν αὐτόν, οὐδέποτε ἁμαρτάνει· ὥστε κατὰ</ana>
<ana xml:id="340e2">τὸν ἀκριβῆ λόγον, ἐπειδὴ καὶ σὺ ἀκριβολογῇ, οὐδεὶς τῶν</ana>
<ana xml:id="340e3">δημιουργῶν ἁμαρτάνει. ἐπιλειπούσης γὰρ ἐπιστήμης ὁ ἁμαρ-</ana>
<ana xml:id="340e4">τάνων ἁμαρτάνει, ἐν ᾧ οὐκ ἔστι δημιουργός· ὥστε δημιουργὸς</ana>
<ana xml:id="340e5">ἢ σοφὸς ἢ ἄρχων οὐδεὶς ἁμαρτάνει τότε ὅταν ἄρχῃ ᾖ, ἀλλὰ</ana>
<ana xml:id="340e6">πᾶς γ᾽ ἂν εἴποι ὅτι ὁ ἰατρὸς ἥμαρτεν καὶ ὁ ἄρχων ἥμαρτεν·</ana>
<ana xml:id="340e7">τοιοῦτον οὖν δὴ σοι καὶ ἐμὲ ὑπόλαβε νυνδὴ ἀποκρίνεσθαι·</ana>
<ana xml:id="340e8">τὸ δὲ ἀκριβέστατον ἐκεῖνο τυγχάνει ὄν, τὸν ἄρχοντα, καθ᾽</ana>
<ana xml:id="341a1">αὑτῷ βέλτιστον τίθεσθαι, τοῦτο δὲ τῷ ἀρχομένῳ ποιητέον·</ana>
<ana xml:id="341a2">ὥστε ὅπερ ἐξ ἀρχῆς ἔλεγον δίκαιον λέγω, τὸ τοῦ κρείττονος</ana>
<ana xml:id="341a3">ποιεῖν συμφέρον·</ana>
<ana xml:id="341a4">Εἶεν, ἦν δ᾽ ἐγώ, ὦ Θρασύμαχε· δοκῶ σοι συκοφαντεῖν;</ana>
<ana xml:id="341a5">Πάνυ μὲν οὖν, ἔφη·</ana>
<ana xml:id="341a6">Οἴει γάρ με ἐξ ἐπιβουλῆς ἐν τοῖς λόγοις κακουργοῦντά σε</ana>
<ana xml:id="341a7">ἐρέσθαι ὡς ἠρόμην;</ana>
<ana xml:id="341a8">Εὖ μὲν οὖν οἶδα, ἔφη. καὶ οὐδέν γέ σοι πλέον ἔσται·</ana>
<ana xml:id="341b1">οὔτε γὰρ ἂν με λάθοις κακουργῶν, οὔτε μὴ λαθὼν βιάσασθαι</ana>
<ana xml:id="341b2">τῷ λόγῳ δύναιο.</ana>
<ana xml:id="341b3">Οὐδὲ γ᾽ ἂν ἐπιχειρήσαιμι, ἦν δ᾽ ἐγώ, ὦ μακάριε. ἀλλ᾽</ana>
<ana xml:id="341b4">ἵνα μὴ αὖθις ἡμῖν τοιοῦτον ἐγγένηται, διόρισαι ποτέρως</ana>
<ana xml:id="341b5">λέγεις τὸν ἄρχοντά τε καὶ τὸν κρείττονα, τὸν ὡς ἔπος εἰπεῖν</ana>
<ana xml:id="341b6">ἢ τὸν ἀκριβεῖ λόγῳ, ὃ νυνδὴ ἔλεγες, οὗ τὸ συμφέρον κρείτ-</ana>
<ana xml:id="341b7">τονος ὄντος δίκαιον ἔσται τῷ ἥττονι ποιεῖν.</ana>
<ana xml:id="341b8">Τὸν τῷ ἀκριβεστάτῳ, ἔφη, λόγῳ ἄρχοντα ὄντα. πρὸς</ana>
<ana xml:id="341b9">ταῦτα κακούργει καὶ συκοφάντει, εἴ τι δύνασαι—οὐδὲν σου</ana>
<ana xml:id="341b10">παρέμαι—ἀλλ᾽ οὐ μὴ οἷός τ᾽ ᾖς.</ana>
<ana xml:id="341c1">Οἴει γὰρ ἄν με, εἶπον, οὕτω μανῆναι ὥστε εὑρεῖν ἐπι-</ana>
<ana xml:id="341c2">χειρεῖν λέοντα καὶ συκοφαντεῖν Θρασύμαχον;</ana>
<ana xml:id="341c3">Νῦν γοῦν, ἔφη, ἐπεχείρησας, οὐδὲν ὧν καὶ ταῦτα.</ana>
<ana xml:id="341c4">Ἄδην, ἦν δ᾽ ἐγώ, τῶν τοιούτων. ἀλλ᾽ εἰπέ μοι ὁ τῷ</ana>
<ana xml:id="341c5">ἀκριβεῖ λόγῳ ἰατρός, ὃν ἄρτι ἔλεγες, πότερον χρηματιστής</ana>
<ana xml:id="341c6">ἐστιν ἢ τῶν καμνόντων θεραπευτής; καὶ λέγε τὸν τῷ ὄντι</ana>
<ana xml:id="341c7">ἰατρὸν ὄντα.</ana>
<ana xml:id="341c8">Τῶν καμνόντων, ἔφη, θεραπευτής.</ana>
<ana xml:id="341c9">Τί δὲ κυβερνήτης; ὁ ὀρθῶς κυβερνήτης ναυτῶν ἄρχων</ana>
<ana xml:id="341c10">ἐστιν ἢ ναύτης;</ana>
<ana xml:id="341c11">Ναυτῶν ἄρχων.</ana>
<ana xml:id="341d1">Οὐδὲν οἶμαι τοῦτο ὑπολογιστέον, ὅτι πλεῖ ἐν τῇ νηΐ, οὐδ᾽</ana>
<ana xml:id="341d2">ἐστιν κλητέος ναύτης· οὐ γὰρ κατὰ τὸ πλεῖν κυβερνήτης</ana>
<ana xml:id="341d3">καλεῖται, ἀλλὰ κατὰ τὴν τέχνην καὶ τὴν τῶν ναυτῶν ἀρχήν.</ana>
<ana xml:id="341d4">Ἀληθῆ, ἔφη.</ana>
<ana xml:id="341d5">Οὐκοῦν ἑκάστῳ τούτων ἔστιν τι συμφέρον;</ana>
<ana xml:id="341d6">Πάνυ γε.</ana>
<ana xml:id="341d7">Οὐ καὶ ἡ τέχνη, ἦν δ᾽ ἐγώ, ἐπὶ τούτῳ πέφυκεν, ἐπὶ τῷ τὸ</ana>
<ana xml:id="341d8">συμφέρον ἑκάστῳ ζητεῖν τε καὶ ἐκπορίζειν;</ana>
<ana xml:id="341d9">Ἐπὶ τούτῳ, ἔφη.</ana>
<ana xml:id="341d10">Ἄρ᾽ οὖν καὶ ἑκάστη τῶν τεχνῶν ἔστιν τι συμφέρον ἄλλο</ana>
<ana xml:id="341d11">ἢ ὅτι μάλιστα τελείαν εἶναι;</ana>
<ana xml:id="341d12">Πῶς τοῦτο ἐρωτᾷς;</ana>
<ana xml:id="341d13">Ὥσπερ, ἔφην ἐγώ, εἴ με ἔροιο εἰ ἐξαρκεῖ σώματι εἶναι</ana>
<ana xml:id="341d14">σώματι ἢ προσδεῖταί τινος, εἴποιμ᾽ ἂν ὅτι “Παντάπασι μὲν</ana>
<ana xml:id="341d15">οὖν προσδεῖται. διὰ ταῦτα καὶ ἡ τέχνη ἐστὶν ἡ ἰατρικὴ</ana>
<ana xml:id="341d16">νῦν ηὑρημένη, ὅτι σῶμά ἐστιν πονηρὸν καὶ οὐκ ἐξαρκεῖ αὐτῷ</ana>
<ana xml:id="341d17">τοιοῦτῳ εἶναι. τούτῳ οὖν ὅπως ἐκπορίζῃ τὰ συμφέροντα,</ana>
<ana xml:id="341d18">ἐπὶ τούτῳ παρεσκευάσθη ἡ τέχνη.” ἢ ὀρθῶς σοι δοκῶ, ἔφην,</ana>
<ana xml:id="341d19">ἂν εἰπεῖν οὕτω λέγων, ἢ οὔ;</ana>
<ana xml:id="341d20">Ὀρθῶς, ἔφη."</ana>
<ana xml:id="342a1">ἔσθ᾽ ὅτι προσδεῖταί τινος ἀρετῆς—ὥσπερ ὀφθαλμοὶ ὄψεως καὶ</ana>
<ana xml:id="342a2">ὦτα ἀκοῆς καὶ διὰ ταῦτα ἐπ᾽ αὐτοῖς δεῖ τινος τέχνης τῆς τὸ</ana>
<ana xml:id="342a3">συμφέρον εἰς αὐτὰ ταῦτα σκεψομένης τε καὶ ἐκποριούσης—</ana>
<ana xml:id="342a4">ἆρα καὶ ἐν αὐτῇ τῇ τέχνῃ ἔνι τις πονηρία, καὶ δεῖ ἑκάστη</ana>
<ana xml:id="342a5">τέχνη ἄλλης τέχνης ἥτις αὐτῇ τὸ συμφέρον σκέψεται, καὶ</ana>
<ana xml:id="342a6">τῇ σκοπουμένῃ ἑτέρας αὖ τοιαύτης, καὶ τοῦτ᾽ ἔστιν ἀπέραντον;</ana>
<ana xml:id="342b1">ἢ αὐτὴ αὐτῇ τὸ συμφέρον σκέψεται; ἢ οὔτε αὐτῆς οὔτε ἄλλης</ana>
<ana xml:id="342b2">προσδεῖται ἐπὶ τὴν αὐτῆς πονηρίαν τὸ συμφέρον σκοπεῖν·</ana>
<ana xml:id="342b3">οὔτε γὰρ πονηρία οὔτε ἁμαρτία οὐδεμία οὐδεμιᾷ τέχνῃ</ana>
<ana xml:id="342b4">πάρεστιν, οὐδὲ προσήκει τέχνῃ ἄλλῳ τὸ συμφέρον ζητεῖν ἢ</ana>
<ana xml:id="342b5">ἐκείνῳ οὗ τέχνη ἐστίν, αὐτὴ δὲ ἀβλαβὴς καὶ ἀκέραιός ἐστιν</ana>
<ana xml:id="342b6">ὀρθὴ οὖσα, ἕωσπερ ἂν ἡ ἑκάστη ἀκριβὴς ὅλη ἥπερ ἐστίν;</ana>
<ana xml:id="342b7">καὶ σκοπεῖ ἐκείνῳ τῷ ἀκριβεῖ λόγῳ· οὕτως ἢ ἄλλως ἔχει;</ana>
<ana xml:id="342b8">Οὕτως, ἔφη, φαίνεται.</ana>
<ana xml:id="342c1">Οὐκ ἄρα, ἦν δ᾽ ἐγώ, ἰατρικὴ ἰατρικὴ τὸ συμφέρον σκοπεῖ</ana>
<ana xml:id="342c2">ἀλλὰ σώματι."</ana>
<ana xml:id="342c3">Ναί, ἔφη."</ana>
<ana xml:id="342c4">Οὐδὲ ἱππικὴ ἱππικὴ ἀλλ᾽ ἵπποις· οὐδὲ ἄλλη τέχνη</ana>
<ana xml:id="342c5">οὐδεμία ἑαυτῇ—οὐδὲ γὰρ προσδεῖται—ἀλλ᾽ ἐκείνῳ οὗ τέχνη</ana>
<ana xml:id="342c6">ἐστίν.</ana>
<ana xml:id="342c7">Φαίνεται, ἔφη, οὕτως.</ana>
<ana xml:id="342c8">Ἀλλὰ μήν, ὦ Θρασύμαχε, ἄρχουσί γε αἱ τέχναι καὶ</ana>
<ana xml:id="342c9">κρατοῦσιν ἐκείνου οὗπέρ εἰσιν τέχναι.</ana>
<ana xml:id="342c10">Συνεχώρησεν ἐνταῦθα καὶ μάλα μόγις.</ana>
<ana xml:id="342c11">Οὐκ ἄρα ἐπιστήμη γε οὐδεμία τὸ τοῦ κρείττονος συμφέρον</ana>
<ana xml:id="342c12">σκοπεῖ οὐδ᾽ ἐπιτάττει, ἀλλὰ τὸ τοῦ ἥττονός τε καὶ ἀρχομένου</ana>
<ana xml:id="342d1">ὑπὸ ἑαυτῆς.</ana>
<ana xml:id="342d2">Συνωμολόγησε μὲν καὶ ταῦτα τελευτῶν, ἐπεχείρει δὲ περὶ</ana>
<ana xml:id="342d3">αὐτὰ μάχεσθαι· ἐπειδὴ δὲ ὡμολόγησεν, “Ἄλλο τι οὖν, ἦν δ᾽</ana>
<ana xml:id="342d4">ἐγώ, οὐδὲ ἰατρὸς οὐδείς, καθ᾽ ὅσον ἰατρός, τὸ τῷ ἰατρῷ</ana>
<ana xml:id="342d5">συμφέρον σκοπεῖ οὐδ᾽ ἐπιτάττει, ἀλλὰ τὸ τῷ κάμνοντι;</ana>
<ana xml:id="342d6">ὡμολόγηται γὰρ ὁ ἀκριβὴς ἰατρὸς σωμάτων εἶναι ἄρχων</ana>
<ana xml:id="342d7">ἀλλ᾽ οὐ χρηματιστής. ἢ οὐχ ὡμολόγηται;</ana>
<ana xml:id="342d8">Συνέφη.</ana>
<ana xml:id="342d9">Οὐκοῦν καὶ ὁ κυβερνήτης ὁ ἀκριβὴς ναυτῶν εἶναι ἄρχων</ana>
<ana xml:id="342d10">ἀλλ᾽ οὐ ναύτης;</ana>
<ana xml:id="342e1">Ὡμολόγηται.</ana>
<ana xml:id="342e2">Οὐκ ἄρα ὁ γε τοιοῦτος κυβερνήτης τε καὶ ἄρχων τὸ τῷ</ana>
<ana xml:id="342e3">κυβερνήτῃ συμφέρον σκέψεται τε καὶ προστάξει, ἀλλὰ τὸ</ana>
<ana xml:id="342e4">τῷ ναύτῃ τε καὶ ἀρχομένῳ.</ana>
<ana xml:id="342e5">Συνέφησε μόγις.</ana>
<ana xml:id="342e6">Οὐκοῦν, ἦν δ᾽ ἐγώ, ὦ Θρασύμαχε, οὐδὲ ἄλλος οὐδεὶς ἐν</ana>
<ana xml:id="342e7">οὐδεμιᾷ ἀρχῇ, καθ᾽ ὅσον ἄρχων ἐστίν, τὸ αὑτῷ συμφέρον</ana>
<ana xml:id="342e8">σκοπεῖ οὐδ᾽ ἐπιτάττει, ἀλλὰ τὸ τῷ ἀρχομένῳ καὶ ᾧ ἂν</ana>
<ana xml:id="342e9">αὐτὸς δημιουργῇ, καὶ πρὸς ἐκεῖνο βλέπων καὶ τὸ ἐκείνῳ</ana>
<ana xml:id="342e10">συμφέρον καὶ πρέπον, καὶ λέγει ἃ λέγει καὶ ποιεῖ ἃ ποιεῖ</ana>
<ana xml:id="342e11">ἅπαντα.</ana>
<ana xml:id="343a1">ἦν ὅτι ὁ τοῦ δικαίου λόγος εἰς τοὐναντίον περιεστήκει, ὁ</ana>
<ana xml:id="343a2">Θρασύμαχος ἀντὶ τοῦ ἀποκρίνεσθαι, Εἰπέ μοι, ἔφη, ὦ</ana>
<ana xml:id="343a3">Σώκρατες, τίτθη σοι ἔστιν;</ana>
<ana xml:id="343a4">Τί δέ; ἦν δ᾽ ἐγώ· οὐκ ἀποκρίνεσθαι χρὴ μᾶλλον ἢ</ana>
<ana xml:id="343a5">τοιαῦτα ἐρωτᾶν;</ana>
<ana xml:id="343a6">“Ὅτι τοί σε, ἔφη, κορυζῶντα περιορᾷ καὶ οὐκ ἀπο-</ana>
<ana xml:id="343a7">μύττει δεόμενον, ὅς γε αὐτῇ οὐδὲ πρόβατα οὐδὲ ποιμένα</ana>
<ana xml:id="343a8">γιγνώσκεις.”</ana>
<ana xml:id="343a9">“Ὅτι δὴ τί μάλιστα; ἦν δ᾽ ἐγώ.”</ana>
<ana xml:id="343b1">“Ὅτι οἴει τοὺς ποιμένας ἢ τοὺς βουκόλους τὸ τῶν προβάτων</ana>
<ana xml:id="343b2">ἢ τὸ τῶν βοῶν ἀγαθὸν σκοπεῖν καὶ παχύνειν αὐτοὺς καὶ</ana>
<ana xml:id="343b3">θεραπεύειν πρὸς ἄλλο τι βλέποντας ἢ τὸ τῶν δεσποτῶν</ana>
<ana xml:id="343b4">ἀγαθὸν καὶ τὸ αὑτῶν, καὶ δὴ καὶ τοὺς ἐν ταῖς πόλεσιν</ana>
<ana xml:id="343b5">ἄρχοντας, οἳ ὡς ἀληθῶς ἄρχουσι, ἄλλως πως ἡγῇ διανοεῖσθαι</ana>
<ana xml:id="343b6">πρὸς τοὺς ἀρχομένους ἢ ὥσπερ ἄν τις πρὸς πρόβατα διατεθείη,</ana>
<ana xml:id="343b7">καὶ ἄλλο τι σκοπεῖν αὐτοὺς διὰ νυκτὸς καὶ ἡμέρας ἢ τοῦτο,</ana>
<ana xml:id="343c1">ὅθεν αὐτοὶ ὠφελήσονται. καὶ οὕτω πόρρω εἶ περί τε τοῦ</ana>
<ana xml:id="343c2">δικαίου καὶ δικαιοσύνης καὶ ἀδίκου τε καὶ ἀδικίας, ὥστε</ana>
<ana xml:id="343c3">ἀγνοεῖς ὅτι ἡ μὲν δικαιοσύνη καὶ τὸ δίκαιον ἀλλότριον ἀγαθὸν</ana>
<ana xml:id="343c4">τῷ ὄντι, τοῦ κρείττονός τε καὶ ἄρχοντος συμφέρον, οἰκεία δὲ</ana>
<ana xml:id="343c5">τοῦ πειθομένου τε καὶ ὑπηρετοῦντος βλάβη, ἡ δὲ ἀδικία</ana>
<ana xml:id="343c6">τοὐναντίον, καὶ ἄρχει τῶν ὡς ἀληθῶς εὐηθικῶν τε καὶ</ana>
<ana xml:id="343c7">δικαίων, οἱ δ᾽ ἀρχόμενοι ποιοῦσιν τὸ ἐκείνου συμφέρον</ana>
<ana xml:id="343c8">κρείττονος ὄντος, καὶ εὐδαίμονα ἐκεῖνον ποιοῦσιν ὑπηρε-</ana>
<ana xml:id="343d1">τοῦντες αὐτῷ, ἑαυτοὺς δὲ οὐδ᾽ ὁπωστιοῦν. σκοπεῖσθαι δέ,</ana>
<ana xml:id="343d2">ὦ εὐηθέστατε Σώκρατες, οὕτωσι χρὴ, ὅτι δίκαιος ἀνὴρ ἀδίκου</ana>
<ana xml:id="343d3">πανταχοῦ ἔλαττον ἔχει. πρῶτον μὲν ἐν τοῖς πρὸς ἀλλήλους</ana>
<ana xml:id="343d4">συμβολαίοις, ὅπου ἂν ὁ τοιοῦτος τῷ τοιούτῳ κοινωνήσῃ,</ana>
<ana xml:id="343d5">οὐδαμοῦ ἂν εὕροις ἐν τῇ διαλύσει τῆς κοινωνίας πλέον</ana>
<ana xml:id="343d6">ἔχοντα τὸν δίκαιον τοῦ ἀδίκου ἀλλ᾽ ἔλαττον· ἔπειτα ἐν τοῖς</ana>
<ana xml:id="343d7">πρὸς τὴν πόλιν, ὅταν τέ τινες εἰσφοραὶ ὦσιν, ὁ μὲν δίκαιος</ana>
<ana xml:id="343d8">ἀπὸ τῶν ἴσων πλέον εἰσφέρει, ὁ δ᾽ ἔλαττον, ὅταν τε λήψεις,</ana>
<ana xml:id="343e1">ὁ μὲν οὐδέν, ὁ δὲ πολλὰ κερδαίνει. καὶ γὰρ ὅταν ἀρχὴν</ana>
<ana xml:id="343e2">τινα ἀρχὴ ἑκάτερος, τῷ μὲν δικαίῳ ὑπάρχει, καὶ εἰ μηδεμία</ana>
<ana xml:id="343e3">ἄλλη ζημία, τά γε οἰκεῖα δι᾽ ἀμέλειαν μοχθηροτέρως ἔχειν,</ana>
<ana xml:id="343e4">ἐκ δὲ τοῦ δημοσίου μηδὲν ὠφελεῖσθαι διὰ τὸ δίκαιον εἶναι,</ana>
<ana xml:id="343e5">πρὸς δὲ τούτοις ἀπεχθέσθαι τοῖς τε οἰκείοις καὶ τοῖς γνωρί-</ana>
<ana xml:id="343e6">μοις, ὅταν μηδὲν ἐθέλῃ αὐτοῖς ὑπηρετεῖν παρὰ τὸ δίκαιον·</ana>
<ana xml:id="343e7">τῷ δὲ ἀδίκῳ πάντα τούτων τἀναντία ὑπάρχει. λέγω γὰρ</ana>
<ana xml:id="344a1">τοῦτον οὖν σκόπει, εἴπερ βούλει κρίνειν ὅσῳ μᾶλλον</ana>
<ana xml:id="344a2">συμφέρει ἰδίᾳ αὐτῷ ἄδικον εἶναι ἢ τὸ δίκαιον. πάντων</ana>
<ana xml:id="344a3">δὲ ῥᾷστα μαθήσῃ, ἐὰν ἐπὶ τὴν τελευτάτην ἀδικίαν ἔλθῃς, ἣ</ana>
<ana xml:id="344a4">τὸν μὲν ἀδικήσαντα εὐδαιμονέστατον ποιεῖ, τοὺς δὲ ἀδικη-</ana>
<ana xml:id="344a5">θέντας καὶ ἀδικῆσαι οὐκ ἂν ἐθέλοντας ἀθλιωτάτους. ἔστιν δὲ</ana>
<ana xml:id="344a6">τοῦτο τυραννίς, ἣ οὐ κατὰ σμικρὸν τἀλλότρια καὶ λάθρᾳ καὶ</ana>
<ana xml:id="344a7">βίᾳ ἀφαιρεῖται, καὶ ἱερὰ καὶ ὅσια καὶ ἴδια καὶ δημόσια, ἀλλὰ</ana>
<ana xml:id="344b1">συλλήβδην· ὧν ἐφ᾽ ἑκάστῳ μέρει ὅταν τις ἀδικήσας μὴ</ana>
<ana xml:id="344b2">λάθῃ, ζημιοῦταί τε καὶ ὀνείδη ἔχει τὰ μέγιστα—καὶ γὰρ</ana>
<ana xml:id="344b3">ἱερόσυλοι καὶ ἀνδραποδισταὶ καὶ τοιχωρύχοι καὶ ἀποστερηταὶ</ana>
<ana xml:id="344b4">καὶ κλέπται οἱ κατὰ μέρη ἀδικοῦντες τῶν τοιούτων κακουρ-</ana>
<ana xml:id="344b5">γημάτων καλοῦνται—ἐπειδὰν δέ τις πρὸς τοῖς τῶν πολιτῶν</ana>
<ana xml:id="344b6">χρήμασιν καὶ αὐτοὺς ἀνδραποδισμένος δουλώσηται, ἀντὶ</ana>
<ana xml:id="344b7">τούτων τῶν αἰσχρῶν ὀνομάτων εὐδαίμονες καὶ μακάριοι</ana>
<ana xml:id="344c1">κέκληνται, οὐ μόνον ὑπὸ τῶν πολιτῶν ἀλλὰ καὶ ὑπὸ τῶν</ana>
<ana xml:id="344c2">ἄλλων ὅσοι ἂν πύθωνται αὐτὸν τὴν ὅλην ἀδικίαν ἠδικηκότα·</ana>
<ana xml:id="344c3">οὐ γὰρ τὸ ποιεῖν τὰ ἄδικα ἀλλὰ τὸ πάσχειν φοβούμενοι</ana>
<ana xml:id="344c4">ὀνειδίζουσιν οἱ ὀνειδίζοντες τὴν ἀδικίαν. οὕτως, ὦ Σώκρατες,</ana>
<ana xml:id="344c5">καὶ ἰσχυρότερον καὶ ἐλευθεριώτερον καὶ δεσποτικώτερον ἀδι-</ana>
<ana xml:id="344c6">κία δικαιοσύνης ἐστὶν ἱκανῶς γιγνομένη, καὶ ὅπερ ἐξ ἀρχῆς</ana>
<ana xml:id="344c7">ἔλεγον, τὸ μὲν τοῦ κρείττονος συμφέρον τὸ δίκαιον τυγχάνει</ana>
<ana xml:id="344c8">ὄν, τὸ δ᾽ ἄδικον ἑαυτῷ λυσιτελοῦν τε καὶ συμφέρον.</ana>
<ana xml:id="344d1">Ταῦτα εἰπὼν ὁ Θρασύμαχος ἐν νῷ εἶχεν ἀπιέναι, ὥσπερ</ana>
<ana xml:id="344d2">βαλανοὺς ἡμῶν καταυτλήσας κατὰ τῶν ὤτων ἀθρόον καὶ</ana>
<ana xml:id="344d3">πολὺν τὸν λόγον· οὐ μὴν εἴασάν γε αὐτὸν οἱ παρόντες,</ana>
<ana xml:id="344d4">ἀλλ᾽ ἠνάγκασαν ὑπομεῖναί τε καὶ παρασχεῖν τῶν εἰρημένων</ana>
<ana xml:id="344d5">λόγον. καὶ δὴ ἔγωγε καὶ αὐτὸς πάνυ ἐδεόμην τε καὶ εἶπον·</ana>
<ana xml:id="344d6">Ὦ δαιμόνιε Θρασύμαχε, οἷον ἐμβαλὼν λόγον ἐν νῷ ἔχεις</ana>
<ana xml:id="344d7">ἀπιέναι πρὶν διδάξαι ἱκανῶς ἢ μαθεῖν εἴτε οὕτως εἴτε ἄλλως</ana>
<ana xml:id="344e1">ἔχει; ἢ σμικρὸν οἴει ἐπιχειρεῖν πρᾶγμα διορίζεσθαι ὅλου</ana>
<ana xml:id="344e2">βίου διαγωγήν, ἢ ἣν διαγόμενος ἕκαστος ἡμῶν λυσιτελε-</ana>
<ana xml:id="344e3">στάτην ζωὴν ζῇ;</ana>
<ana xml:id="344e4">Ἐγὼ γὰρ οἶμαι, ἔφη ὁ Θρασύμαχος, τουτὶ ἄλλως ἔχειν;</ana>
<ana xml:id="344e5">Ἔοικας, ἦν δ᾽ ἐγώ—ἤτοι ἡμῶν γε οὐδὲν κήδεσθαι, οὐδὲ</ana>
<ana xml:id="344e6">τι φροντίζειν εἴτε χεῖρον εἴτε βέλτιον βιωσόμεθα ἀγνοοῦντες</ana>
<ana xml:id="344e7">ἃ σὺ φῂς εἰδέναι. ἀλλ᾽, ὦγαθέ, προθυμοῦ καὶ ἡμῖν ἐνδεί-</ana>
<ana xml:id="345a1">ὄντας εὐεργετήσῃς—ἐγὼ γὰρ δὴ σοι λέγω τό γ᾽ ἐμόν, ὅτι</ana>
<ana xml:id="345a2">οὐ πείθομαι οὐδ᾽ οἶμαι ἀδικίαν δικαιοσύνης κερδαλεώτερον</ana>
<ana xml:id="345a3">εἶναι, οὐδ᾽ ἐὰν ἐᾷ τις αὐτὴν καὶ μὴ διακωλύῃ πράττειν ἃ</ana>
<ana xml:id="345a4">βούλεται. ἀλλ᾽, ὦγαθέ, ἔστω μὲν ἄδικος, δυναάσθω δὲ</ana>
<ana xml:id="345a5">ἀδικεῖν ἢ τῷ λανθάνειν ἢ τῷ διαμάχεσθαι, ὅμως ἐμέ γε οὐ</ana>
<ana xml:id="345a6">πείθει ὡς ἔστι τῆς δικαιοσύνης κερδαλεώτερον. ταῦτ᾽ οὖν</ana>
<ana xml:id="345b1">καὶ ἕτερος ἴσως τις ἡμῶν πέπονθεν, οὐ μόνος ἐγώ· πεῖσον</ana>
<ana xml:id="345b2">οὖν, ὦ μακάριε, ἱκανῶς ἡμᾶς ὅτι οὐκ ὀρθῶς βουλευόμεθα</ana>
<ana xml:id="345b3">δικαιοσύνην ἀδικίας περὶ πλείονος ποιούμενοι.</ana>
<ana xml:id="345b4">Καὶ πῶς, ἔφη, σὲ πείσω; εἰ γὰρ οἷς νυνδὴ ἔλεγον μὴ</ana>
<ana xml:id="345b5">πέπεισαι, τί σοι ἔτι ποιήσω; ἢ εἰς τὴν ψυχὴν φέρων ἐνθῶ</ana>
<ana xml:id="345b6">τὸν λόγον;</ana>
<ana xml:id="345b7">Μὰ Δί᾽, ἦν δ᾽ ἐγώ, μὴ σύ γε· ἀλλὰ πρῶτον μέν, ἃ ἂν</ana>
<ana xml:id="345b8">εἴπῃς, ἔμμενε τούτοις, ἢ ἐὰν μετατιθῇ, φανερῶς μετατίθεσο</ana>
<ana xml:id="345b9">καὶ ἡμᾶς μὴ ἐξαπάτα. νῦν δὲ ὁρᾷς, ὦ Θρασύμαχε—ἔτι</ana>
<ana xml:id="345c1">γὰρ τὰ ἔμπροσθεν ἐπισκεψώμεθα—ὅτι τὸν ὡς ἀληθῶς ἰατρὸν</ana>
<ana xml:id="345c2">τὸ πρῶτον ὁριζόμενος τὸν ὡς ἀληθῶς ποιμένα οὐκέτι ᾤου</ana>
<ana xml:id="345c3">δεῖν ὕστερον ἀκριβῶς φυλάξαι, ἀλλὰ πιαίνειν οἴει αὑτὸν τὰ</ana>
<ana xml:id="345c4">πρόβατα, καθ᾽ ὅσον ποιμήν ἐστιν, οὐ πρὸς τὸ τῶν προ-</ana>
<ana xml:id="345c5">βάτων βέλτιστον βλέποντα ἀλλ᾽, ὥσπερ δαιτυμόνα τινὰ καὶ</ana>
<ana xml:id="345c6">μέλλοντα ἑστιάσεσθαι, πρὸς τὴν εὐωχίαν, ἢ αὖ πρὸς τὸ</ana>
<ana xml:id="345d1">ἀποδόσθαι, ὥσπερ χρηματιστήν—ἀλλὰ οὐ ποιμένα. τῇ δὲ</ana>
<ana xml:id="345d2">ποιμενικῇ οὐ δήπου ἄλλου τοῦ μέλει ἢ ἐφ᾽ ᾧ τέτακται, ὅπως</ana>
<ana xml:id="345d3">τούτῳ τὸ βέλτιστον ἐκποριεῖ—ἐπεὶ τά γε αὐτῆς ὥστ᾽ εἶναι</ana>
<ana xml:id="345d4">βελτίστη ἱκανῶς δήπου ἐκπεπόρισται, ἕως γ᾽ ἂν μηδὲν</ana>
<ana xml:id="345d5">ἐνδέῃ τοῦ ποιμενικὴ εἶναι—οὕτω δὲ ᾤμην ἔγωγε νυνδὴ</ana>
<ana xml:id="345d6">ἀναγκαῖον εἶναι ἡμῖν ὁμολογεῖν πᾶσαν ἀρχήν, καθ᾽ ὅσον</ana>
<ana xml:id="345d7">ἀρχή, μηδενὶ ἄλλῳ τὸ βέλτιστον σκοπεῖσθαι ἢ ἐκείνῳ, τῷ</ana>
<ana xml:id="345e1">ἀρχομένῳ τε καὶ θεραπευομένῳ, ἔν τε πολιτικῇ καὶ ἰδιωτικῇ</ana>
<ana xml:id="345e2">ἀρχῇ. σὺ δὲ τοὺς ἄρχοντας ἐν ταῖς πόλεσιν, τοὺς ὡς ἀληθῶς</ana>
<ana xml:id="345e3">ἄρχοντας, ἑκόντας οἴει ἄρχειν;</ana>
<ana xml:id="345e4">Μὰ Δί᾽ οὔκ, ἔφη, ἀλλ᾽ εὖ οἶδα.</ana>
<ana xml:id="345e5">—Τί δέ, ἦν δ᾽ ἐγώ, ὦ Θρασύμαχε; τὰς ἄλλας ἀρχὰς οὐκ</ana>
<ana xml:id="345e6">ἐννοεῖς ὅτι οὐδεὶς ἐθέλει ἄρχειν ἑκών, ἀλλὰ μισθὸν αἰτοῦσιν,</ana>
<ana xml:id="345e7">ὡς οὐχὶ αὐτοῖσιν ὠφελίαν ἐσομένην ἐκ τοῦ ἄρχειν ἀλλὰ</ana>
<ana xml:id="346a1">φαμὲν ἑκάστοτε τῶν τεχνῶν τούτῳ ἑτέραν εἶναι, τῷ ἑτέραν</ana>
<ana xml:id="346a2">τὴν δύναμιν ἔχειν; καί, ὦ μακάριε, μὴ παρὰ δόξαν ἀποκρίνου,</ana>
<ana xml:id="346a3">ἵνα τι καὶ περαίνωμεν.</ana>
<ana xml:id="346a4">Ἀλλὰ τούτῳ, ἔφη, ἑτέρα.</ana>
<ana xml:id="346a5">Οὐκοῦν καὶ ὠφελίαν ἑκάστη τούτων ἰδίαν τινὰ ἡμῖν παρέ-</ana>
<ana xml:id="346a6">χεται ἀλλ᾽ οὐ κοινήν, οἷον ἰατρικὴ μὲν ὑγίειαν, κυβερνητικὴ</ana>
<ana xml:id="346a7">δὲ σωτηρίαν ἐν τῷ πλεῖν, καὶ αἱ ἄλλαι οὕτω;</ana>
<ana xml:id="346a8">Πάνυ γε.</ana>
<ana xml:id="346b1">Οὐκοῦν καὶ μισθωτικὴ μισθόν; αὕτη γὰρ αὐτῆς ἡ δύναμις·</ana>
<ana xml:id="346b2">ἢ τὴν ἰατρικὴν σὺ καὶ τὴν κυβερνητικὴν τὴν αὐτὴν καλεῖς;</ana>
<ana xml:id="346b3">ἢ ἐάνπερ βούλῃ ἀκριβῶς διορίζειν, ὥσπερ ὑπέθου, οὐδέν τι</ana>
<ana xml:id="346b4">μᾶλλον, ἐάν τις κυβερνῶν ὑγιὴς γίγνηται διὰ τὸ συμφέρον</ana>
<ana xml:id="346b5">αὑτῷ πλεῖν ἐν τῇ θαλάττῃ, ἕνεκα τούτου καλεῖς μᾶλλον</ana>
<ana xml:id="346b6">αὑτὴν ἰατρικήν;</ana>
<ana xml:id="346b7">Οὐ δῆτα, ἔφη,</ana>
<ana xml:id="346b8">Οὐδὲ γ᾽, οἶμαι, τὴν μισθωτικήν, ἐὰν ὑγιαίνῃ τις μισθαρνῶν,</ana>
<ana xml:id="346b9">Οὐ δῆτα,</ana>
<ana xml:id="346b10">Τί δέ; τὴν ἰατρικὴν μισθαρνητικήν, ἐὰν ἰώμενός τις</ana>
<ana xml:id="346b11">μισθαρνῇ;</ana>
<ana xml:id="346c1">Οὐκ ἔφη,</ana>
<ana xml:id="346c2">Οὐκοῦν τήν γε ὠφέλειαν ἑκάστης τῆς τέχνης ἰδίαν ὡμο-</ana>
<ana xml:id="346c3">λογήσαμεν εἶναι;</ana>
<ana xml:id="346c4">Ἔστω, ἔφη,</ana>
<ana xml:id="346c5">Ἤντινα ἄρα ὠφέλειαν κοινῇ ὠφελοῦνται πάντες οἱ δημι-</ana>
<ana xml:id="346c6">ουργοί, δῆλον ὅτι κοινῇ τινι τῷ αὑτῷ προσχρώμενοι ἀπ᾽</ana>
<ana xml:id="346c7">ἐκείνου ὠφελοῦνται,</ana>
<ana xml:id="346c8">Ἔοικεν, ἔφη,</ana>
<ana xml:id="346c9">Φαμὲν δέ γε τὸ μισθὸν ἀρνυμένους ὠφελεῖσθαι τοὺς</ana>
<ana xml:id="346c10">δημιουργοὺς ἀπὸ τοῦ προσχρῆσθαι τῇ μισθωτικῇ τέχνῃ</ana>
<ana xml:id="346c11">γίγνεσθαι αὐτοῖς,</ana>
<ana xml:id="346c12">Συνέφη μόγις,</ana>
<ana xml:id="346d1">Οὐκ ἄρα ἀπὸ τῆς αὑτοῦ τέχνης ἑκάστῳ αὕτη ἡ ὠφέλεια</ana>
<ana xml:id="346d2">ἐστίν, ἢ τοῦ μισθοῦ λῆψις, ἀλλ᾽ εἰ δεῖ ἀκριβῶς σκοπεῖσθαι,</ana>
<ana xml:id="346d3">ἡ μὲν ἰατρικὴ ὑγίειαν ποιεῖ, ἡ δὲ μισθαρνητικὴ μισθόν, καὶ</ana>
<ana xml:id="346d4">ἡ μὲν οἰκοδομικὴ οἰκίαν, ἡ δὲ μισθαρνητικὴ αὕτη ἑπομένη</ana>
<ana xml:id="346d5">μισθόν, καὶ αἱ ἄλλαι πᾶσαι οὕτως τὸ αὑτῆς ἑκάστη ἔργον</ana>
<ana xml:id="346d6">ἐργάζεται καὶ ὠφελεῖ ἐκεῖνο ἐφ᾽ ᾧ τέτακται. ἐὰν δὲ μὴ</ana>
<ana xml:id="346d7">μισθὸς αὐτῇ προσγίγνηται, ἔσθ᾽ ὅτι ὠφελεῖται ὁ δημιουργὸς</ana>
<ana xml:id="346d8">ἀπὸ τῆς τέχνης;</ana>
<ana xml:id="346d9">Οὐ φαίνεται, ἔφη,</ana>
<ana xml:id="346e1">Ἀρ᾽ οὖν οὐδ᾽ ὠφελεῖ τότε, ὅταν προῖκα ἐργάζηται;</ana>
<ana xml:id="346e2">Οἶμαι ἔγωγε,</ana>
<ana xml:id="346e3">Οὐκοῦν, ὦ Θρασύμαχε, τοῦτο ἤδη δῆλον, ὅτι οὐδεμία</ana>
<ana xml:id="346e4">τέχνη οὐδὲ ἀρχὴ τὸ αὑτῇ ὠφέλιμον παρασκευάζει, ἀλλ᾽,</ana>
<ana xml:id="346e5">ὅπερ πάλαι ἐλέγομεν, τῷ τὸ ἀρχομένῳ καὶ παρασκευάζει</ana>
<ana xml:id="346e6">καὶ ἐπιτάττει, τὸ ἐκείνου συμφέρον ἥττονος ὄντος σκο-</ana>
<ana xml:id="346e7">ποῦσα, ἀλλ᾽ οὐ τὸ τοῦ κρείττονος. διὰ δὴ ταῦτα ἔγωγε, ὦ</ana>
<ana xml:id="346e8">φίλε Θρασύμαχε, καὶ ἄρτι ἔλεγον μηδένα ἐθέλειν ἑκόντα</ana>
<ana xml:id="346e9">ἄρχειν καὶ τὰ ἀλλότρια κακὰ μεταχειρίζεσθαι ἀνορθοῦντα,</ana>
<ana xml:id="346e10">ἀλλὰ μισθὸν αἰτεῖν, ὅτι ὁ μέλλων καλῶς τῇ τέχνῃ πρά-</ana>
<ana xml:id="347a1">κατὰ τὴν τέχνην ἐπιτάττων, ἀλλὰ τῷ ἀρχομένῳ· ὧν δὴ</ana>
<ana xml:id="347a2">ἕνεκα, ὡς ἔοικε, μισθὸν δεῖν ὑπάρχειν τοῖς μέλλουσιν</ana>
<ana xml:id="347a3">ἐθελήσειν ἄρχειν, ἢ ἀργύριον ἢ τιμήν, ἢ ζημίαν ἐὰν μὴ</ana>
<ana xml:id="347a4">ἄρχῃ,</ana>
<ana xml:id="347a5">Πῶς τοῦτο λέγεις, ὦ Σώκρατες; ἔφη ὁ Γλαύκων· τοὺς</ana>
<ana xml:id="347a6">μὲν γὰρ δύο μισθοὺς γιγνώσκω, τὴν δὲ ζημίαν ἥντινα λέγεις</ana>
<ana xml:id="347a7">καὶ ὡς ἐν μισθοῦ μέρει εἴρηκας, οὐ συνῆκα,</ana>
<ana xml:id="347a8">Τὸν τῶν βελτίστων ἄρα μισθόν, ἔφην, οὐ συνιεῖς, δι᾽ ὃν</ana>
<ana xml:id="347a9">ἄρχουσιν οἱ ἐπιεικέστατοι, ὅταν ἐθέλωσιν ἄρχειν. ἢ οὐκ</ana>
<ana xml:id="347b1">οἶσθα ὅτι τὸ φιλοτίμου τε καὶ φιλάργυρον εἶναι ὄνειδος</ana>
<ana xml:id="347b2">λέγεται τε καὶ ἔστιν;</ana>
<ana xml:id="347b3">Ἔγωγε, ἔφη,</ana>
<ana xml:id="347b4">Διὰ ταῦτα τοίνυν, ἦν δ᾽ ἐγώ, οὔτε χρημάτων ἕνεκα ἐθέ-</ana>
<ana xml:id="347b5">λουσιν ἄρχειν οἱ ἀγαθοὶ οὔτε τιμῆς· οὔτε γὰρ φανερῶς</ana>
<ana xml:id="347b6">πραττόμενοι τῆς ἀρχῆς ἕνεκα μισθοῦ μισθωτοὶ βούλονται</ana>
<ana xml:id="347b7">κεκλῆσθαι, οὔτε λάθρᾳ αὐτοὶ ἐκ τῆς ἀρχῆς λαμβάνοντες</ana>
<ana xml:id="347b8">κλέπται. οὐδ᾽ αὖ τιμῆς ἕνεκα· οὐ γάρ εἰσι φιλότιμοι. δεῖ δὴ</ana>
<ana xml:id="347c1">αὐτοῖς ἀνάγκην προσεῖναι καὶ ζημίαν, εἰ μέλλουσιν ἐθέ-</ana>
<ana xml:id="347c2">λειν ἄρχειν—ὅθεν κινδυνεύει τὸ ἑκόντα ἐπὶ τὸ ἄρχειν ἰέναι</ana>
<ana xml:id="347c3">ἀλλὰ μὴ ἀνάγκην περιμένειν αἰσχρὸν νενομίσθαι—τῆς δὲ</ana>
<ana xml:id="347c4">ζημίας μεγίστη τὸ ὑπὸ πονηροτέρου ἄρχεσθαι, ἐὰν μὴ αὐτὸς</ana>
<ana xml:id="347c5">ἐθέλῃ ἄρχειν· ἣν δείσαντές μοι φαίνονται ἄρχειν, ὅταν</ana>
<ana xml:id="347c6">ἄρχωσι, οἱ ἐπιεικεῖς, καὶ τότε ἔρχονται ἐπὶ τὸ ἄρχειν οὐχ</ana>
<ana xml:id="347c7">ὡς ἐπ᾽ ἀγαθόν τι ἰόντες οὐδ᾽ ὡς εὐπαθήσοντες ἐν αὐτῷ, ἀλλ᾽</ana>
<ana xml:id="347d1">ὡς ἐπ᾽ ἀναγκαῖον καὶ οὐκ ἔχοντες ἑαυτῶν βελτίοσιν ἐπι-</ana>
<ana xml:id="347d2">τρέψαι οὐδὲ ὁμοίοις. ἐπεὶ κινδυνεύει πόλις ἀνδρῶν ἀγα-</ana>
<ana xml:id="347d3">θῶν εἰ γένοιτο, περιμάχητον ἂν εἶναι τὸ μὴ ἄρχειν ὥσπερ</ana>
<ana xml:id="347d4">νυνὶ τὸ ἄρχειν, καὶ ἐνταῦθ᾽ ἂν καταφανὲς γενέσθαι ὅτι τῷ</ana>
<ana xml:id="347d5">ὄντι ἀληθινὸς ἄρχων οὐ πέφυκε τὸ αὑτῷ συμφέρον σκοπεῖ-</ana>
<ana xml:id="347d6">σθαι ἀλλὰ τὸ τῷ ἀρχομένῳ· ὥστε πᾶς ἂν ὁ γιγνώσκων τὸ</ana>
<ana xml:id="347d7">ὠφελεῖσθαι μᾶλλον ἕλοιτο ὑπ᾽ ἄλλου ἢ ἄλλον ὠφελῶν</ana>
<ana xml:id="347d8">πράγματα ἔχειν. τοῦτο μὲν οὖν ἔγωγε οὐδαμῇ συγχωρῶ</ana>
<ana xml:id="347e1">Θρασυμάχῳ, ὡς τὸ δίκαιον ἔστιν τὸ τοῦ κρείττονος συμφέρον,</ana>
<ana xml:id="347e2">ἀλλὰ τοῦτο μὲν δὴ καὶ εἰς αὖθις σκεψόμεθα· πολὺ δέ μοι</ana>
<ana xml:id="347e3">δοκεῖ μεῖζον εἶναι ὃ νῦν λέγει Θρασύμαχος, τὸν τοῦ ἀδίκου</ana>
<ana xml:id="347e4">βίον φάσκων εἶναι κρείττω ἢ τὸν τοῦ δικαίου. σὺ οὖν</ana>
<ana xml:id="347e5">ποτέρως, ἦν δ᾽ ἐγώ, ὦ Γλαύκων, αἱρῇ; καὶ πότερον ἀλη-</ana>
<ana xml:id="347e6">θεστέρως δοκεῖ σοι λέγεσθαι;</ana>
<ana xml:id="347e7">Τὸν τοῦ δικαίου ἔγωγε λυσιτελέστερον βίον εἶναι,</ana>
<ana xml:id="348a1">τῷ τοῦ ἀδίκου;</ana>
<ana xml:id="348a2">Ἤκουσα, ἔφη, ἀλλ᾽ οὐ πείθομαι,</ana>
<ana xml:id="348a3">Βούλει οὖν αὐτὸν πείθωμεν, ἂν δυνώμεθα πῃ ἐξευρεῖν, ὡς</ana>
<ana xml:id="348a4">οὐκ ἀληθῆ λέγει;</ana>
<ana xml:id="348a5">Πῶς γὰρ οὐ βούλομαι; ἢ δ᾽ ὅς,</ana>
<ana xml:id="348a6">Ἂν μὲν τοίνυν, ἦν δ᾽ ἐγώ, ἀντικατατείναντες λέγωμεν</ana>
<ana xml:id="348a7">αὐτῷ λόγον παρὰ λόγον, ὅσα αὖ ἀγαθὰ ἔχει τὸ δίκαιον</ana>
<ana xml:id="348a8">εἶναι, καὶ αὖθις οὗτος, καὶ ἄλλον ἡμεῖς, ἀριθμεῖν δεήσει</ana>
<ana xml:id="348b1">τἀγαθὰ καὶ μετρεῖν ὅσα ἑκάτεροι ἐν ἑκατέρῳ λέγομεν, καὶ</ana>
<ana xml:id="348b2">ἤδη δικαστῶν τινων τῶν διακρινούντων δεησόμεθα· ἂν δὲ</ana>
<ana xml:id="348b3">ὥσπερ ἄρτι ἀνομολογούμενοι πρὸς ἀλλήλους σκοπῶμεν, ἅμα</ana>
<ana xml:id="348b4">αὐτοί τε δικασταὶ καὶ ῥήτορες ἐσόμεθα.</ana>
<ana xml:id="348b5">Πάνυ μὲν οὖν, ἔφη.</ana>
<ana xml:id="348b6">Ὀποτέρως οὖν σοι, ἦν δ᾽ ἐγώ, ἀρέσκει.</ana>
<ana xml:id="348b7">Οὕτως, ἔφη.</ana>
<ana xml:id="348b8">Ἴθι δή, ἦν δ᾽ ἐγώ, ὦ Θρασύμαχε, ἀπόκριναι ἡμῖν ἐξ</ana>
<ana xml:id="348b9">ἀρχῆς. τὴν τελέαν ἀδικίαν τελέας οὔσης δικαιοσύνης</ana>
<ana xml:id="348b10">λυσιτελεστέραν φῂς εἶναι;</ana>
<ana xml:id="348c1">Πάνυ μὲν οὖν καὶ φημί, ἔφη, καὶ δι᾽ ἃ, εἴρηκα.</ana>
<ana xml:id="348c2">Φέρε δή, τὸ τοιόνδε περὶ αὐτῶν πῶς λέγεις; τὸ μὲν που</ana>
<ana xml:id="348c3">ἀρετὴν αὐτῶν καλεῖς, τὸ δὲ κακίαν;</ana>
<ana xml:id="348c4">Πῶς γὰρ οὔ;</ana>
<ana xml:id="348c5">Οὐκοῦν τὴν μὲν δικαιοσύνην ἀρετήν, τὴν δὲ ἀδικίαν</ana>
<ana xml:id="348c6">κακίαν;</ana>
<ana xml:id="348c7">Εἰκός γ᾽, ἔφη, ὦ ἥδιστε, ἐπειδὴ γε καὶ λέγω ἀδικίαν μὲν</ana>
<ana xml:id="348c8">λυσιτελεῖν, δικαιοσύνην δ᾽ οὔ.</ana>
<ana xml:id="348c9">Ἀλλὰ τί μήν;</ana>
<ana xml:id="348c10">Τοὐναντίον, ἦ δ᾽ ὅς.</ana>
<ana xml:id="348c11">Ἢ τὴν δικαιοσύνην κακίαν;</ana>
<ana xml:id="348c12">Οὔκ, ἀλλὰ πάνυ γενναίαν εὐήθειαν.</ana>
<ana xml:id="348d1">Τὴν ἀδικίαν ἄρα κακοήθειαν καλεῖς;</ana>
<ana xml:id="348d2">Οὔκ, ἀλλ᾽ εὐβουλίαν, ἔφη.</ana>
<ana xml:id="348d3">Ἢ καὶ φρόνιμοί σοι, ὦ Θρασύμαχε, δοκοῦσιν εἶναι καὶ</ana>
<ana xml:id="348d4">ἀγαθοὶ οἱ ἄδικοι;</ana>
<ana xml:id="348d5">Οἵ γε τελέως, ἔφη, οἷοί τε ἀδικεῖν, πόλεις τε καὶ ἔθνη</ana>
<ana xml:id="348d6">δυνάμενοι ἀνθρώπων ὑφ᾽ ἑαυτοὺς ποιεῖσθαι· σὺ δὲ οἴει με</ana>
<ana xml:id="348d7">ἴσως τοὺς τὰ βαλλάντια ἀποτέμνοντας λέγειν. λυσιτελεῖ</ana>
<ana xml:id="348d8">μὲν οὖν, ἢ δ᾽ ὅς, καὶ τὰ τοιαῦτα, ἐάνπερ λανθάνῃ· ἔστι δὲ</ana>
<ana xml:id="348d9">οὐκ ἄξια λόγου, ἀλλ᾽ ἃ νυνδὴ ἔλεγον."</ana>
<ana xml:id="348e1">Τοῦτο μέν, ἔφην, οὐκ ἀγνοῶ ὃ βούλει λέγειν, ἀλλὰ τόδε</ana>
<ana xml:id="348e2">ἐθαύμασα, εἰ ἐν ἀρετῆς καὶ σοφίας τιθεὶς μέρει τὴν ἀδικίαν,</ana>
<ana xml:id="348e3">τὴν δὲ δικαιοσύνην ἐν τοῖς ἐναντίοις."</ana>
<ana xml:id="348e4">Ἀλλὰ πάνυ οὕτω τίθημι."</ana>
<ana xml:id="348e5">Τοῦτο, ἦν δ᾽ ἐγώ, ἤδη στερεώτερον, ὦ ἑταῖρε, καὶ οὐκέτι</ana>
<ana xml:id="348e6">ῥάδιον ἔχειν ὅτι τις εἴπῃ. εἰ γὰρ λυσιτελεῖν μὲν τὴν</ana>
<ana xml:id="348e7">ἀδικίαν ἐτίθεσο, κακίαν μέντοι ἢ αἰσχρὸν αὐτὸ ὡμολόγεις</ana>
<ana xml:id="348e8">εἶναι ὥσπερ ἄλλοι τινές, εἴχομεν ἄν τι λέγειν κατὰ τὰ</ana>
<ana xml:id="348e9">νομιζόμενα λέγοντες· νῦν δὲ δῆλος εἶ ὅτι φήσεις αὐτὸ καὶ</ana>
<ana xml:id="348e10">καλὸν καὶ ἰσχυρὸν εἶναι καὶ τἆλλα αὐτῷ πάντα προσθήσεις</ana>
<ana xml:id="349a1">αὐτὸ καὶ σοφίᾳ ἐτόλμησας θεῖναι."</ana>
<ana xml:id="349a2">Ἀληθέστατα, ἔφη, μαντεύῃ."</ana>
<ana xml:id="349a3">Ἀλλ᾽ οὐ μέντοι, ἦν δ᾽ ἐγώ, ἀποκνητέον γε τῷ λόγῳ</ana>
<ana xml:id="349a4">ἐπεξελθεῖν σκοπούμενον, ἕως ἂν σε ὑπολαμβάνω λέγειν</ana>
<ana xml:id="349a5">ἅπερ διανοῇ. ἐμοὶ γὰρ δοκεῖς σύ, ὦ Θρασύμαχε, ἀτεχνῶς</ana>
<ana xml:id="349a6">νῦν οὐ σκώπτειν, ἀλλὰ τὰ δοκοῦντα περὶ τῆς ἀληθείας</ana>
<ana xml:id="349a7">λέγειν."</ana>
<ana xml:id="349a8">Τί δέ σοι, ἔφην, τοῦτο διαφέρει, εἴτε μοι δοκεῖ εἴτε μή,</ana>
<ana xml:id="349a9">ἀλλ᾽ οὐ τὸν λόγον ἐλέγχεις;"</ana>
<ana xml:id="349b1">Οὐδέν, ἦν δ᾽ ἐγώ. ἀλλὰ τόδε μοι πειρῶ ἔτι πρὸς τού-</ana>
<ana xml:id="349b2">τοις ἀποκρίνασθαι· ὁ δίκαιος τοῦ δικαίου δοκεῖ τί σοι ἂν</ana>
<ana xml:id="349b3">ἐθέλειν πλέον ἔχειν;"</ana>
<ana xml:id="349b4">Οὐδαμῶς, ἔφη· οὐ γὰρ ἂν ἦν ἀστεῖος, ὥσπερ νῦν, καὶ</ana>
<ana xml:id="349b5">εὐήθης.</ana>
<ana xml:id="349b6">Τί δέ; τῆς δικαίας πράξεως;</ana>
<ana xml:id="349b7">Οὐδὲ τῆς δικαίας, ἔφη.</ana>
<ana xml:id="349b8">Τοῦ δὲ ἀδίκου πότερον ἀξιοῖ ἂν πλεονεκτεῖν καὶ ἡγοῖτο</ana>
<ana xml:id="349b9">δίκαιον εἶναι, ἢ οὐκ ἂν ἡγοῖτο;</ana>
<ana xml:id="349b10">Ἡγοῖτ᾽ ἄν, ἢ δ᾽ ὅς, καὶ ἀξιοῖ, ἀλλ᾽ οὐκ ἂν δύναιτο.</ana>
<ana xml:id="349b11">Ἀλλ᾽ οὐ τοῦτο, ἦν δ᾽ ἐγώ, ἐρωτῶ, ἀλλ᾽ εἰ τοῦ μὲν</ana>
<ana xml:id="349c1">δικαίου μὴ ἀξιοῖ πλέον ἔχειν μηδὲ βούλεται ὁ δίκαιος, τοῦ</ana>
<ana xml:id="349c2">δὲ ἀδίκου;</ana>
<ana xml:id="349c3">Ἀλλ᾽ οὕτως, ἔφη, ἔχει.</ana>
<ana xml:id="349c4">Τί δὲ δὴ ὁ ἄδικος; ἆρα ἀξιοῖ τοῦ δικαίου πλεονεκτεῖν καὶ</ana>
<ana xml:id="349c5">τῆς δικαίας πράξεως;</ana>
<ana xml:id="349c6">Πῶς γὰρ οὔκ; ἔφη, ὅς γε πάντων πλέον ἔχειν ἀξιοῖ;</ana>
<ana xml:id="349c7">Οὐκοῦν καὶ ἀδίκου γε ἀνθρώπου τε καὶ πράξεως ὁ ἄδικος</ana>
<ana xml:id="349c8">πλεονεκτήσει καὶ ἀμιλλήσεται ὡς ἁπάντων πλεῖστον αὑτὸς</ana>
<ana xml:id="349c9">λάβῃ;</ana>
<ana xml:id="349c10">Ἔστι ταῦτα.</ana>
<ana xml:id="349c11">Ὧδε δὴ λέγωμεν, ἔφην· ὁ δίκαιος τοῦ μὲν ὁμοίου οὐ</ana>
<ana xml:id="349c12">πλεονεκτεῖ, τοῦ δὲ ἀνομοίου, ὁ δὲ ἄδικος τοῦ τε ὁμοίου καὶ</ana>
<ana xml:id="349d1">τοῦ ἀνομοίου;</ana>
<ana xml:id="349d2">Ἄριστα, ἔφη, εἴρηκας.</ana>
<ana xml:id="349d3">Ἔστιν δέ γε, ἔφην, φρόνιμός τε καὶ ἀγαθὸς ὁ ἄδικος, ὁ</ana>
<ana xml:id="349d4">δὲ δίκαιος οὐδέτερα;</ana>
<ana xml:id="349d5">Καὶ τοῦτ᾽, ἔφη, εὖ.</ana>
<ana xml:id="349d6">Οὐκοῦν, ἦν δ᾽ ἐγώ, καὶ ἔοικε τῷ φρονίμῳ καὶ τῷ ἀγαθῷ</ana>
<ana xml:id="349d7">ὁ ἄδικος, ὁ δὲ δίκαιος οὐκ ἔοικεν;</ana>
<ana xml:id="349d8">Πῶς γὰρ οὐ μέλλει, ἔφη, ὁ τοιοῦτος ὢν καὶ ἐοικέναι τοῖς</ana>
<ana xml:id="349d9">τοιούτοις, ὁ δὲ μὴ ἐοικέναι;</ana>
<ana xml:id="349d10">Καλῶς. τοιοῦτος ἄρα ἐστίν᾽ ἑκάτερος αὐτῶν οἷσπερ</ana>
<ana xml:id="349d11">ἔοικεν;</ana>
<ana xml:id="349d12">Ἀλλὰ τί μέλλει; ἔφη.</ana>
<ana xml:id="349d13">Εἶεν, ὦ Θρασύμαχε· μουσικὸν δέ τινα λέγεις, ἕτερον δὲ</ana>
<ana xml:id="349e1">ἀμουσον;</ana>
<ana xml:id="349e2">Ἔγωγε.</ana>
<ana xml:id="349e3">Πότερον φρόνιμον καὶ πότερον ἄφρονα;</ana>
<ana xml:id="349e4">Τὸν μὲν μουσικὸν δήπου φρόνιμον, τὸν δὲ ἄμουσον</ana>
<ana xml:id="349e5">ἄφρονα.</ana>
<ana xml:id="349e6">Οὐκοῦν καὶ ἅπερ φρόνιμον, ἀγαθόν, ἃ δὲ ἄφρονα, κακόν;</ana>
<ana xml:id="349e7">Ναί.</ana>
<ana xml:id="349e8">Τί δὲ ἰατρικόν; οὐχ οὕτως;</ana>
<ana xml:id="349e9">Οὕτως.</ana>
<ana xml:id="349e10">Δοκεῖ ἂν οὖν τίς σοι, ὦ ἄριστε, μουσικὸς ἀνὴρ ἀρ-</ana>
<ana xml:id="349e11">μοττόμενος λύραν ἐθέλειν μουσικοῦ ἀνδρὸς ἐν τῇ ἐπιτάσει</ana>
<ana xml:id="349e12">καὶ ἀνέσει τῶν χορδῶν πλεονεκτεῖν ἢ ἀξιοῦν πλέον</ana>
<ana xml:id="349e13">ἔχειν;</ana>
<ana xml:id="349e14">Οὐκ ἔμοιγε.</ana>
<ana xml:id="349e15">Τί δέ; ἀμούσου;</ana>
<ana xml:id="349e16">Ἀνάγκη, ἔφη.</ana>
<ana xml:id="350a1">ἰατρικοῦ πλεονεκτεῖν ἢ ἀνδρὸς ἢ πράγματος;</ana>
<ana xml:id="350a2">Οὐ δῆτα.</ana>
<ana xml:id="350a3">Μὴ ἰατρικοῦ δέ;</ana>
<ana xml:id="350a4">Ναί.</ana>
<ana xml:id="350a5">Περὶ πάσης δὴ ὅρα ἐπιστήμης τε καὶ ἀνεπιστημοσύνης</ana>
<ana xml:id="350a6">εἴ τίς σοι δοκεῖ ἐπιστήμων ὁστισοῦν πλείω ἂν ἐθέλειν</ana>
<ana xml:id="350a7">αἱρεῖσθαι ἢ ὅσα ἄλλος ἐπιστήμων ἢ πράττειν ἢ λέγειν, καὶ</ana>
<ana xml:id="350a8">οὐ ταὐτὰ τῷ ὁμοίῳ ἑαυτῷ εἰς τὴν αὐτὴν πρᾶξιν.</ana>
<ana xml:id="350a9">Ἀλλ᾽ ἴσως, ἔφη, ἀνάγκη τοῦτό γε οὕτως ἔχειν.</ana>
<ana xml:id="350a10">Τί δὲ ὁ ἀνεπιστήμων; οὐχὶ ὁμοίως μὲν ἐπιστήμονος</ana>
<ana xml:id="350b1">πλεονεκτήσειεν ἄν, ὁμοίως δὲ ἀνεπιστημονος;</ana>
<ana xml:id="350b2">Ἴσως.</ana>
<ana xml:id="350b3">Ὁ δὲ ἐπιστήμων σοφός;</ana>
<ana xml:id="350b4">Φημί,</ana>
<ana xml:id="350b5">Ὁ δὲ σοφὸς ἀγαθός;</ana>
<ana xml:id="350b6">Φημί,</ana>
<ana xml:id="350b7">Ὁ ἄρα ἀγαθός τε καὶ σοφὸς τοῦ μὲν ὁμοίου οὐκ ἐθελήσει</ana>
<ana xml:id="350b8">πλεονεκτεῖν, τοῦ δὲ ἀνομοίου τε καὶ ἐναντίου,</ana>
<ana xml:id="350b9">Ἔοικεν, ἔφη,</ana>
<ana xml:id="350b10">Ὁ δὲ κακός τε καὶ ἀμαθὴς τοῦ τε ὁμοίου καὶ τοῦ</ana>
<ana xml:id="350b11">ἐναντίου,</ana>
<ana xml:id="350b12">Φαίνεται,</ana>
<ana xml:id="350b13">Οὐκοῦν, ὦ Θρασύμαχε, ἦν δ᾽ ἐγώ, ὁ ἄδικος ἡμῖν τοῦ</ana>
<ana xml:id="350b14">ἀνομοίου τε καὶ ὁμοίου πλεονεκτεῖ; ἢ οὐχ οὕτως ἔλεγες;</ana>
<ana xml:id="350b15">Ἔγωγε, ἔφη,</ana>
<ana xml:id="350c1">Ὁ δέ γε δίκαιος τοῦ μὲν ὁμοίου οὐ πλεονεκτήσει, τοῦ δὲ</ana>
<ana xml:id="350c2">ἀνομοίου;</ana>
<ana xml:id="350c3">Ναί,</ana>
<ana xml:id="350c4">Ἔοικεν ἄρα, ἦν δ᾽ ἐγώ, ὁ μὲν δίκαιος τῷ σοφῷ καὶ</ana>
<ana xml:id="350c5">ἀγαθῷ, ὁ δὲ ἄδικος τῷ κακῷ καὶ ἀμαθεῖ,</ana>
<ana xml:id="350c6">Κινδυνεύει,</ana>
<ana xml:id="350c7">Ἀλλὰ μὴν ὡμολογοῦμεν, ᾧ γε ὅμοιος ἑκάτερος εἴη,</ana>
<ana xml:id="350c8">τοιοῦτον καὶ ἑκάτερον εἶναι,</ana>
<ana xml:id="350c9">Ὡμολογοῦμεν γάρ,</ana>
<ana xml:id="350c10">Ὁ μὲν ἄρα δίκαιος ἡμῖν ἀναπέφανται ὢν ἀγαθός τε καὶ</ana>
<ana xml:id="350c11">σοφός, ὁ δὲ ἄδικος ἀμαθής τε καὶ κακός,</ana>
<ana xml:id="350c12">Ὁ δὴ Θρασύμαχος ὡμολόγησε μὲν πάντα ταῦτα, οὐχ</ana>
<ana xml:id="350d1">ὡς ἐγὼ νῦν ῥᾳδίως λέγω, ἀλλ᾽ ἑλκόμενος καὶ μόγις, μετὰ</ana>
<ana xml:id="350d2">ἱδρῶτος θαυμαστοῦ ὅσου, ἅτε καὶ θέρους ὄντος—τότε καὶ</ana>
<ana xml:id="350d3">εἶδον ἐγώ, πρότερον δὲ οὔπω, Θρασύμαχον ἐρυθριῶντα—</ana>
<ana xml:id="350d4">ἐπειδὴ δὲ οὖν διωμολογησάμεθα τὴν δικαιοσύνην ἀρετὴν</ana>
<ana xml:id="350d5">εἶναι καὶ σοφίαν, τὴν δὲ ἀδικίαν κακίαν τε καὶ ἀμαθίαν,</ana>
<ana xml:id="350d6">Εἶεν, ἦν δ᾽ ἐγώ, τοῦτο μὲν ἡμῖν οὕτω κείσθω, ἔφαμεν δὲ</ana>
<ana xml:id="350d7">δὴ καὶ ἰσχυρὸν εἶναι τὴν ἀδικίαν. ἢ οὐ μέμνησαι, ὦ</ana>
<ana xml:id="350d8">Θρασύμαχε;</ana>
<ana xml:id="350d9">Μέμνημαι, ἔφη· ἀλλ᾽ ἔμοιγε οὐδὲ ἃ νῦν λέγεις ἀρέσκει,</ana>
<ana xml:id="350d10">καὶ ἔχω περὶ αὐτῶν λέγειν. εἰ οὖν λέγοιμι, εὖ οἶδ᾽ ὅτι</ana>
<ana xml:id="350e1">δημηγορεῖν ἄν με φαίης. ἢ οὖν ἔα με εἰπεῖν ὅσα βούλομαι,</ana>
<ana xml:id="350e2">ἢ, εἰ βούλει ἐρωτᾶν, ἐρώτα· ἐγὼ δέ σοι, ὥσπερ ταῖς γραυσὶν</ana>
<ana xml:id="350e3">ταῖς τοὺς μύθους λεγούσαις, “εἶεν” ἐρῶ καὶ κατανεύσομαι</ana>
<ana xml:id="350e4">καὶ ἀνανεύσομαι.”</ana>
<ana xml:id="350e5">Μηδαμῶς, ἦν δ᾽ ἐγώ, παρά γε τὴν σαυτοῦ δόξαν. “Ὥστε σοι, ἔφη, ἀρέσκειν, ἐπειδήπερ οὐκ ἐᾷς λέγειν,</ana>
<ana xml:id="350e6">καίτοι τί ἄλλο βούλει;</ana>
<ana xml:id="350e7">Οὐδὲν μὰ Δία, ἦν δ᾽ ἐγώ, ἀλλ᾽ εἴπερ τοῦτο ποιήσεις,</ana>
<ana xml:id="350e8">ποιεῖν᾽ ἐγὼ δὲ ἐρωτήσω.”</ana>
<ana xml:id="350e9">“Ἐρώτα δή.”</ana>
<ana xml:id="350e10">Τοῦτο τοίνυν ἐρωτῶ, ὅπερ ἄρτι, ἵνα καὶ ἑξῆς διασκευάζω-</ana>
<ana xml:id="351a1">ἀδικίαν. ἐλέχθη γάρ που ὅτι καὶ δυνατώτερον καὶ ἰσχυρό-</ana>
<ana xml:id="351a2">τερον εἴη ἀδικία δικαιοσύνης· νῦν δέ γ᾽, ἔφην, εἴπερ σοφία</ana>
<ana xml:id="351a3">τε καὶ ἀρετὴ ἐστιν δικαιοσύνη, ῥᾳδίως οἶμαι φανήσεται καὶ</ana>
<ana xml:id="351a4">ἰσχυρότερον ἀδικίας, ἐπειδήπερ ἐστὶν ἀμαθία ἡ ἀδικία—</ana>
<ana xml:id="351a5">οὐδεὶς ἂν ἔτι τοῦτο ἀγνοήσειεν—ἀλλ᾽ οὐ τι οὕτως ἁπλῶς,</ana>
<ana xml:id="351a6">ὦ Θρασύμαχε, ἔγωγε ἐπιθυμῶ, ἀλλὰ τῇδε πῃ σκέψασθαι·</ana>
<ana xml:id="351b1">πόλιν φαίης ἂν ἄδικον εἶναι καὶ ἄλλας πόλεις ἐπιχειρεῖν</ana>
<ana xml:id="351b2">δουλοῦσθαι ἀδίκως καὶ καταδεδουλώσθαι, πολλὰς δὲ καὶ</ana>
<ana xml:id="351b3">ὑφ᾽ ἑαυτῇ ἔχειν δουλωσαμένην;</ana>
<ana xml:id="351b4">Πῶς γὰρ οὐκ; ἔφη. καὶ τοῦτό γε ἡ ἀρίστη μάλιστα</ana>
<ana xml:id="351b5">ποιήσει καὶ τελευτῶσα οὖσα ἄδικος;</ana>
<ana xml:id="351b6">Μανθάνω, ἔφην, ὅτι σὸς οὗτος ἦν ὁ λόγος. ἀλλὰ τόδε</ana>
<ana xml:id="351b7">περὶ αὑτοῦ σκοπῶ· πότερον ἢ κρείττων γιγνομένη πόλις</ana>
<ana xml:id="351b8">πόλεως ἄνευ δικαιοσύνης τὴν δύναμιν ταύτην ἕξει, ἢ ἀνάγκῃ</ana>
<ana xml:id="351b9">αὐτῇ μετὰ δικαιοσύνης;</ana>
<ana xml:id="351b10">Εἰ μέν, ἔφη, ὡς σὺ ἄρτι ἔλεγες ἔχει—ἡ δικαιοσύνη c</ana>
<ana xml:id="351b11">σοφία—μετὰ δικαιοσύνης· εἰ δ᾽ ὡς ἐγὼ ἔλεγον, μετὰ</ana>
<ana xml:id="351b12">ἀδικίας.</ana>
<ana xml:id="351b13">Πάνυ ἄγαμαι, ἦν δ᾽ ἐγώ, ὦ Θρασύμαχε, ὅτι οὐκ ἐπιμελεῖς</ana>
<ana xml:id="351b14">μόνον καὶ ἀνανεύεις, ἀλλὰ καὶ ἀποκρίνῃ πάνυ καλῶς.</ana>
<ana xml:id="351b15">Σοὶ γάρ, ἔφη, χαρίζομαι.</ana>
<ana xml:id="351b16">Εὖ γε σὺ ποιῶν· ἀλλὰ δὴ καὶ τόδε μοι χάρισαι καὶ λέγε·</ana>
<ana xml:id="351b17">δοκεῖς ἂν ἢ πόλιν ἢ στρατόπεδον ἢ λῃστὰς ἢ κλέπτας ἢ</ana>
<ana xml:id="351b18">ἄλλο τι ἔθνος, ὅσα κοινῇ ἐπί τι ἔρχεται ἀδίκως, πρᾶξαι ἄν</ana>
<ana xml:id="351b19">τι δύνασθαι, εἰ ἀδικοῖεν ἀλλήλους;</ana>
<ana xml:id="351d1">Οὐ δῆτα, ἦ δ᾽ ὅς.</ana>
<ana xml:id="351d2">Τί δ᾽ εἰ μὴ ἀδικοῖεν; οὐ μᾶλλον;</ana>
<ana xml:id="351d3">Πάνυ γε.</ana>
<ana xml:id="351d4">Στάσεις γάρ που, ὦ Θρασύμαχε, ἥ γε ἀδικία καὶ μίση</ana>
<ana xml:id="351d5">καὶ μάχας ἐν ἀλλήλοις παρέχει, ἡ δὲ δικαιοσύνη ὁμόνοιαν</ana>
<ana xml:id="351d6">καὶ φιλίαν· ἦ γάρ;</ana>
<ana xml:id="351d7">Ἔστω, ἦ δ᾽ ὅς, ἵνα σοι μὴ διαφέρωμαι.</ana>
<ana xml:id="351d8">Ἀλλ᾽ εὖ γε σὺ ποιῶν, ὦ ἄριστε. τόδε δέ μοι λέγε·</ana>
<ana xml:id="351d9">ἆρα εἰ τοῦτο ἔργον ἀδικίας, μῖσος ἐμποιεῖν ὅπου ἂν ἐνῇ, οὐ</ana>
<ana xml:id="351d10">καὶ ἐν ἐλευθέροις τε καὶ δούλοις ἐγγιγνομένη μισεῖν ποιήσει</ana>
<ana xml:id="351d11">ἀλλήλους καὶ στασιάζειν καὶ ἀδυνάτους εἶναι κοινῇ μετ᾽</ana>
<ana xml:id="351d12">ἀλλήλων πράττειν;</ana>
<ana xml:id="351d13">Πάνυ γε.</ana>
<ana xml:id="351d14">Τί δὲ ἂν ἐν δυοῖν ἐγγένηται; οὐ διοίσονται καὶ μισήσουσιν</ana>
<ana xml:id="351d15">καὶ ἐχθροὶ ἔσονται ἀλλήλοις τε καὶ τοῖς δικαίοις;</ana>
<ana xml:id="351d16">Ἔσονται, ἔφη,</ana>
<ana xml:id="351d17">Ἐὰν δὲ δή, ὦ θαυμάσιε, ἐν ἑνὶ ἐγγένηται ἀδικία, μῶν</ana>
<ana xml:id="351d18">μὴ ἀπολεῖ τὴν αὐτῆς δύναμιν, ἢ οὐδὲν ἧττον ἕξει;</ana>
<ana xml:id="351d19">Μηδὲν ἧττον ἐχέτω, ἔφη,</ana>
<ana xml:id="351d20">Οὐκοῦν τοιάνδε τινὰ φαίνεται ἔχουσα τὴν δύναμιν, οἷαν, ὦ</ana>
<ana xml:id="351d21">ἂν ἐγγένηται, εἴτε πόλει τινὶ εἴτε γένει εἴτε στρατοπέδῳ εἴτε</ana>
<ana xml:id="352a1">αὐτοῦ διὰ τὸ στασιάζειν καὶ διαφέρεσθαι, ἔτι δ᾽ ἐχθρὸν εἶναι</ana>
<ana xml:id="352a2">ἑαυτῷ τε καὶ τῷ ἐναντίῳ παντὶ καὶ τῷ δικαίῳ; οὐχ οὕτως;</ana>
<ana xml:id="352a3">Πάνυ γε,</ana>
<ana xml:id="352a4">Καὶ ἐν ἑνὶ δὴ οἶμαι ἐνοῦσα ταῦτα ταῦτα ποιήσει ἅπερ</ana>
<ana xml:id="352a5">πέφυκεν ἐργάζεσθαι πρῶτον μὲν ἀδύνατον αὐτὸν πράττειν</ana>
<ana xml:id="352a6">ποιήσει στασιάζοντα καὶ οὐχ ὁμονοοῦντα αὐτὸν ἑαυτῷ,</ana>
<ana xml:id="352a7">ἔπειτα ἐχθρὸν καὶ ἑαυτῷ καὶ τοῖς δικαίοις· ἢ γάρ;</ana>
<ana xml:id="352a8">Ναί,</ana>
<ana xml:id="352a9">Δίκαιοι δέ γ᾽ εἰσίν, ὦ φίλε, καὶ οἱ θεοί;</ana>
<ana xml:id="352a10">Ἔστω, ἔφη,</ana>
<ana xml:id="352b1">Καὶ θεοῖς ἄρα ἐχθρὸς ἔσται ὁ ἄδικος, ὦ Θρασύμαχε, ὁ</ana>
<ana xml:id="352b2">δὲ δίκαιος φίλος,</ana>
<ana xml:id="352b3">Εὔχοι τοῦ λόγου, ἔφη, θαρρῶν· οὐ γὰρ ἔγωγε σοι</ana>
<ana xml:id="352b4">ἐναντιώσομαι, ἵνα μὴ τοῖσδε ἀπέχθωμαι,</ana>
<ana xml:id="352b5">Ἴθι δή, ἦν δ᾽ ἐγώ, καὶ τὰ λοιπά μοι τῆς ἑστιάσεως ἀπο-</ana>
<ana xml:id="352b6">πλήρωσον ἀποκρινόμενος ὥσπερ καὶ νῦν. ὅτι μὲν γὰρ καὶ</ana>
<ana xml:id="352b7">σοφώτεροι καὶ ἀμείνους καὶ δυνατώτεροι πράττειν οἱ δίκαιοι</ana>
<ana xml:id="352b8">φαίνονται, οἱ δὲ ἄδικοι οὐδὲ πράττειν μετ᾽ ἀλλήλων οἷοί</ana>
<ana xml:id="352c1">τε—ἀλλὰ δὴ καὶ οὓς φαμεν ἐρρωμένως πώποτέ τι μετ᾽</ana>
<ana xml:id="352c2">ἀλλήλων κοινῇ πρᾶξαι ἀδίκους ὄντας, τοῦτο οὐ παντάπασιν</ana>
<ana xml:id="352c3">ἀληθὲς λέγομεν· οὐ γὰρ ἂν ἀπείχοντο ἀλλήλων κομιδῇ</ana>
<ana xml:id="352c4">ὄντες ἄδικοι, ἀλλὰ δῆλον ὅτι ἐνῆν τις αὐτοῖς δικαιοσύνη,</ana>
<ana xml:id="352c5">ἣ αὐτοὺς ἐποίει μήτοι καὶ ἀλλήλους γε καὶ ἐφ᾽ οὓς ἦσαν</ana>
<ana xml:id="352c6">ἅμα ἀδικεῖν, δι᾽ ἣν ἔπραξαν ἃ ἔπραξαν, ὥρμησαν δὲ ἐπὶ</ana>
<ana xml:id="352c7">τὰ ἄδικα ἀδικίᾳ ἡμιμόχθηροι ὄντες, ἐπεὶ οἵ γε παμπὀνηροι</ana>
<ana xml:id="352c8">καὶ τελέως ἄδικοι τελέως εἰσὶ καὶ πράττειν ἀδύνατοι—ταῦτα</ana>
<ana xml:id="352d1">μὲν οὖν ὅτι οὕτως ἔχει μανθάνω, ἀλλ᾽ οὐχ ὡς σὺ τὸ πρῶτον</ana>
<ana xml:id="352d2">ἐτίθεσο· εἰ δὲ καὶ ἄμεινον ζῶσιν οἱ δίκαιοι τῶν ἀδίκων καὶ</ana>
<ana xml:id="352d3">εὐδαιμονέστεροί εἰσιν, ὅπερ τὸ ὕστερον προυθέμεθα σκέψα-</ana>
<ana xml:id="352d4">σθαι, σκεπτέον. φαίνονται μὲν οὖν καὶ νῦν, ὥς γέ μοι δοκεῖ, ἐξ</ana>
<ana xml:id="352d5">ὧν εἰρήκαμεν· ὅμως δ᾽ ἔτι βέλτιον σκεπτέον. οὐ γὰρ περὶ τοῦ</ana>
<ana xml:id="352d6">ἐπιτυχόντος ὁ λόγος, ἀλλὰ περὶ τοῦ ὄντινα τρόπον χρὴ ζῆν."</ana>
<ana xml:id="352d7">Σκόπει δὴ, ἔφη."</ana>
<ana xml:id="352d8">Σκοπῶ, ἦν δ᾽ ἐγώ. καὶ μοι λέγε· δοκεῖ τί σοι εἶναι</ana>
<ana xml:id="352d9">ἵππου ἔργον;"</ana>
<ana xml:id="352e1">Ἔμοιγε."</ana>
<ana xml:id="352e2">Ἄρ᾽ οὖν τοῦτο ἂν θείης καὶ ἵππου καὶ ἄλλου ὁτονοῦν</ana>
<ana xml:id="352e3">ἔργον, ὃ ἂν ἡ μόνῳ ἐκείνῳ ποιῇ τις ἢ ἄριστα;"</ana>
<ana xml:id="352e4">Οὐ μανθάνω, ἔφη."</ana>
<ana xml:id="352e5">Ἀλλ᾽ ὧδε· ἐστὶν ἄρ᾽ ᾧ ἂν ἄλλῳ ἴδοις ἢ ὀφθαλμοῖς;"</ana>
<ana xml:id="352e6">Οὐ δῆτα."</ana>
<ana xml:id="352e7">Τί δέ; ἀκούσαις ἄλλῳ ἢ ὠσίν;"</ana>
<ana xml:id="352e8">Οὐδαμῶς."</ana>
<ana xml:id="352e9">Οὐκοῦν δικαίως [ἂν] ταῦτα τούτων φαμὲν ἔργα εἶναι;"</ana>
<ana xml:id="352e10">Πάνυ γε."</ana>
<ana xml:id="353a1">καὶ ἄλλοις πολλοῖς;</ana>
<ana xml:id="353a2">Πῶς γὰρ οὔ;</ana>
<ana xml:id="353a3">Ἀλλ᾽ οὐδενὶ γ᾽ ἂν οἶμαι οὕτω καλῶς ὡς δρεπάνῳ τῷ ἐπὶ</ana>
<ana xml:id="353a4">τούτῳ ἐργασθέντι,</ana>
<ana xml:id="353a5">Ἀληθῆ,</ana>
<ana xml:id="353a6">Ἄρ᾽ οὖν οὐ τοῦτο τούτου ἔργον θήσομεν;</ana>
<ana xml:id="353a7">Θήσομεν μὲν οὖν,</ana>
<ana xml:id="353a8">Νῦν δὴ οἶμαι ἄμεινον ἂν μάθοις ὃ ἄρτι ἠρώτων πυνθανό-</ana>
<ana xml:id="353a9">μενος, εἰ οὐ τοῦτο ἑκάστου εἴη ἔργον ὃ ἂν ἢ μόνου τι ἢ</ana>
<ana xml:id="353a10">κάλλιστα τῶν ἄλλων ἀπεργάζηται,</ana>
<ana xml:id="353a11">Ἀλλά, ἔφη, μανθάνω τε καὶ μοι δοκεῖ τοῦτο ἑκάστου</ana>
<ana xml:id="353b1">πράγματος ἔργον εἶναι,</ana>
<ana xml:id="353b2">Εἶεν, ἦν δ᾽ ἐγώ. οὐκοῦν καὶ ἀρετὴ δοκεῖ σοι εἶναι</ana>
<ana xml:id="353b3">ἑκάστῳ ᾧπερ καὶ ἔργον τι προστέτακται; ἴωμεν δὲ ἐπὶ τὰ</ana>
<ana xml:id="353b4">αὐτὰ πάλιν᾽ ὀφθαλμῶν, φαμέν, ἔστι τι ἔργον;</ana>
<ana xml:id="353b5">Ἔστιν,</ana>
<ana xml:id="353b6">Ἄρ᾽ οὖν καὶ ἀρετὴ ὀφθαλμῶν ἐστιν;</ana>
<ana xml:id="353b7">Καὶ ἀρετή,</ana>
<ana xml:id="353b8">Τί δέ; ὤτων ἦν τι ἔργον;</ana>
<ana xml:id="353b9">Ναί,</ana>
<ana xml:id="353b10">Οὐκοῦν καὶ ἀρετή;</ana>
<ana xml:id="353b11">Καὶ ἀρετή,</ana>
<ana xml:id="353b12">Τί δὲ πάντων πέρι τῶν ἄλλων; οὐχ οὕτω;</ana>
<ana xml:id="353b13">Οὕτω,</ana>
<ana xml:id="353b14">Ἔχε δὴ᾽ ἄρ᾽ ἂν ποτε ὄμματα τὸ αὐτῶν ἔργον καλῶς</ana>
<ana xml:id="353c1">ἀπεργάσαιτο μὴ ἔχοντα τὴν αὐτῶν οἰκείαν ἀρετήν, ἀλλ᾽</ana>
<ana xml:id="353c2">ἀντὶ τῆς ἀρετῆς κακίαν;</ana>
<ana xml:id="353c3">Καὶ πῶς ἄν; ἔφη᾽ τυφλότητα γὰρ ἴσως λέγεις ἀντὶ τῆς</ana>
<ana xml:id="353c4">ὄψεως,</ana>
<ana xml:id="353c5">Ἥτις, ἦν δ᾽ ἐγώ, αὐτῶν ἡ ἀρετή᾽ οὐ γάρ πω τοῦτο</ana>
<ana xml:id="353c6">ἐρωτῶ, ἀλλ᾽ εἰ τῇ οἰκείᾳ μὲν ἀρετῇ τὸ αὑτῶν ἔργον εὖ</ana>
<ana xml:id="353c7">ἐργάσεται τὰ ἐργαζόμενα, κακίᾳ δὲ κακῶς;</ana>
<ana xml:id="353c8">᾽Ἀληθές, ἔφη, τοῦτό γε λέγεις.</ana>
<ana xml:id="353c9">Οὐκοῦν καὶ ὦτα στερόμενα τῆς αὑτῶν ἀρετῆς κακῶς τὸ</ana>
<ana xml:id="353c10">αὑτῶν ἔργον ἀπεργάσεται;</ana>
<ana xml:id="353c11">Πάνυ γε.</ana>
<ana xml:id="353c12">Τίθεμεν οὖν καὶ τἆλλα πάντα εἰς τὸν αὐτὸν λόγον;</ana>
<ana xml:id="353d1">᾽Ἔμοιγε δοκεῖ.</ana>
<ana xml:id="353d2">᾽Ἴθι δή, μετὰ ταῦτα τόδε σκέψαι. ψυχῆς ἔστιν τι ἔργον</ana>
<ana xml:id="353d3">ἢ ἄλλῳ τῶν ὄντων οὐδ᾽ ἂν ἑνὶ πράξαις, οἷον τὸ τοιόνδε· τὸ</ana>
<ana xml:id="353d4">ἐπιμελεῖσθαι καὶ ἄρχειν καὶ βουλεύεσθαι καὶ τὰ τοιαῦτα</ana>
<ana xml:id="353d5">πάντα, ἔσθ᾽ ὅτῳ ἄλλῳ ἢ ψυχῇ δικαίως ἂν αὐτὰ ἀποδοῖμεν</ana>
<ana xml:id="353d6">καὶ φαῖμεν ἴδια ἐκείνης εἶναι;</ana>
<ana xml:id="353d7">Οὐδενὶ ἄλλῳ.</ana>
<ana xml:id="353d8">Τί δ᾽ αὖ τὸ ζῆν; οὐ ψυχῆς φήσομεν ἔργον εἶναι;</ana>
<ana xml:id="353d9">Μάλιστα γ᾽, ἔφη.</ana>
<ana xml:id="353d10">Οὐκοῦν καὶ ἀρετήν φαμέν τινα ψυχῆς εἶναι;</ana>
<ana xml:id="353d11">Φαμέν.</ana>
<ana xml:id="353e1">᾽Ἀρ᾽ οὖν ποτε, ὦ Θρασύμαχε, ψυχὴ τὰ αὑτῆς ἔργα εὖ</ana>
<ana xml:id="353e2">ἀπεργάσεται στερομένη τῆς οἰκείας ἀρετῆς, ἢ ἀδύνατον;</ana>
<ana xml:id="353e3">᾽Ἀδύνατον.</ana>
<ana xml:id="353e4">᾽Ἀνάγκη ἄρα κακῇ ψυχῇ κακῶς ἄρχειν καὶ ἐπιμελεῖσθαι,</ana>
<ana xml:id="353e5">τῇ δὲ ἀγαθῇ πάντα ταῦτα εὖ πράττειν.</ana>
<ana xml:id="353e6">᾽Ἀνάγκη.</ana>
<ana xml:id="353e7">Οὐκοῦν ἀρετήν γε συνεχωρήσαμεν ψυχῆς εἶναι δικαιο-</ana>
<ana xml:id="353e8">σύνην, κακίαν δὲ ἀδικίαν;</ana>
<ana xml:id="353e9">Συνεχωρήσαμεν γάρ.</ana>
<ana xml:id="353e10">᾽Ἡ μὲν ἄρα δικαία ψυχὴ καὶ ὁ δίκαιος ἀνὴρ εὖ βιώσεται,</ana>
<ana xml:id="353e11">κακῶς δὲ ὁ ἄδικος.</ana>
<ana xml:id="354a1">τἀναντία.</ana>
<ana xml:id="354a2">Πῶς γὰρ οὔ;</ana>
<ana xml:id="354a3">Ὁ μὲν δίκαιος ἄρα εὐδαίμων, ὁ δ᾽ ἄδικος ἄθλιος.</ana>
<ana xml:id="354a4">Ἔστω, ἔφη.</ana>
<ana xml:id="354a5">Ἀλλὰ μὴν ἄθλιόν γε εἶναι οὐ λυσιτελεῖ, εὐδαίμονα δέ.</ana>
<ana xml:id="354a6">Πῶς γὰρ οὔ;</ana>
<ana xml:id="354a7">Οὐδέποτ᾽ ἄρα, ὦ μακάριε Θρασύμαχε, λυσιτελέστερον</ana>
<ana xml:id="354a8">ἀδικίᾳ δικαιοσύνης.</ana>
<ana xml:id="354a9">Ταῦτα δὴ σοι, ἔφη, ὦ Σώκρατες, εἰστιάσθω ἐν τοῖς</ana>
<ana xml:id="354a10">Βενδιδίοις.</ana>
<ana xml:id="354a11">Ὑπὸ σοῦ γε, ἦν δ᾽ ἐγώ, ὦ Θρασύμαχε, ἐπειδὴ μοι πρᾶος</ana>
<ana xml:id="354a12">ἐγένου καὶ χαλεπαίνων ἔπαυσω. οὐ μέντοι καλῶς γε</ana>
<ana xml:id="354b1">εἰστίαμαι, δι᾽ ἐμαυτὸν ἀλλ᾽ οὐ διὰ σέ· ἀλλ᾽ ὥσπερ οἱ</ana>
<ana xml:id="354b2">λίχνοι τοῦ ἀεὶ παραφερομένου ἀπογεύονται ἁρπάζοντες, πρὶν</ana>
<ana xml:id="354b3">τοῦ προτέρου μετρίως ἀπολαῦσαι, καὶ ἐγώ μοι δοκῶ οὕτω,</ana>
<ana xml:id="354b4">πρὶν ὃ τὸ πρῶτον ἐσκοποῦμεν εὑρεῖν, τὸ δίκαιον ὅτι ποτ᾽</ana>
<ana xml:id="354b5">ἐστίν, ἀφέμενος ἐκείνου ὁρμῆσαι ἐπὶ τὸ σκέψασθαι περὶ</ana>
<ana xml:id="354b6">αὐτοῦ εἴτε κακία ἐστὶν καὶ ἀμαθία, εἴτε σοφία καὶ ἀρετή, καὶ</ana>
<ana xml:id="354b7">ἐμπεσόντος αὖ ὕστερον λόγου, ὅτι λυσιτελέστερον ἡ ἀδικία</ana>
<ana xml:id="354b8">τῆς δικαιοσύνης, οὐκ ἀπεσχόμην τὸ μὴ οὐκ ἐπὶ τοῦτο ἐλθεῖν</ana>
<ana xml:id="354b9">ἀπ᾽ ἐκείνου, ὥστε μοι νυνὶ γέγονεν ἐκ τοῦ διαλόγου μηδὲν</ana>
<ana xml:id="354c1">εἰδέναι· ὁπότε γὰρ τὸ δίκαιον μὴ οἶδα ὅ ἐστιν, σχολῇ εἴσομαι</ana>
<ana xml:id="354c2">εἴτε ἀρετή τις οὖσα τυγχάνει εἴτε καὶ οὔ, καὶ πότερον ὁ ἔχων</ana>
<ana xml:id="354c3">αὐτὸ οὐκ εὐδαίμων ἐστὶν ἢ εὐδαίμων.</ana>
</div>
</body>
    </text>
</TEI>
